<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- $Revision$ -->
<!-- EN-Revision: 04b11e621f6ccf857368d90262f051a8d40c865d Maintainer: yannick Status: ready -->
<!-- Reviewed: no -->

<chapter xml:id="mysqli.overview" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">

  <title>Introduction</title>

  <para>
    Cette section fournit des informations sur les solutions qui
    s'offrent à vous quand vous développez une application PHP qui a
    besoin de s'interfacer avec une base de données MySQL.
  </para>

  <para>
    <emphasis role="bold">Qu'est-ce qu'une API?</emphasis>
  </para>

  <para>
    Une Interface de programmation d'application, une 
    <literal>Application Programming Interface</literal>, ou encore API,
    définit les classes, méthodes, fonctions et variables dont votre
    application va faire usage pour exécuter différentes tâches. Dans le cas
    des applications PHP, les communications avec une base de données
    par généralement par une API qui est exposée dans une extension PHP.
  </para>

  <para>
    Les API peuvent être procédurale ou orientée objet. Avec une API procédurale,
    vous pouvez appeler les fonctions pour exécuter des commandes; avec une
    API orientée objet, vous devez créer des objets et appeler les méthodes
    de ces objets. Des deux, c'est la dernière qui est généralement préférée,
    car elle est plus moderne, et conduit à du code plus organisé.
  </para>

  <para>
    Lors de l'écriture d'applications PHP qui doivent se connecter à MySQL,
    il y a plusieurs API disponibles. Ce document présente ces API, et 
    vous donne les informations pour choisir la meilleure solution pour 
    votre application.
  </para>

  <para>
    <emphasis role="bold">Qu'est-ce qu'un connecteur?</emphasis>
  </para>

  <para>
    Dans la documentation MySQL, le terme <emphasis>connector</emphasis>
    fait référence à un logiciel qui permet à une application de se connecter
    à une base de données MySQL. MySQL fournit des connecteur pour toute une
    collection de langages, y compris PHP.
  </para>

  <para>
    Si votre application PHP a besoin de communiquer avec un serveur de
    base de données, vous devez écrire du code pour pouvoir vous connecter,
    envoyer des requêtes au serveur, etc. Un logiciel est nécessaire pour
    assurer l'interface que PHP va utiliser et gèrer les communications 
    entre votre application et le serveur de base de données : éventuellement,
    des bibliothèques intermédiaires sont nécessires. Ces logiciels sont appelés
    de manière générique des connecteurs, car ils permettent de se 
    <emphasis>connecter</emphasis> à un serveur de base de données.
  </para>

  <para>
    <emphasis role="bold">Qu'est-ce qu'un pilote ?</emphasis>
  </para>

  <para>
    Un pilote est un logiciel qui est conçu pour communiquer avec
    un type particulier de base de données. Un pilote peut aussi être
    appelé une bibliothèque, telle que la 
    <literal>MySQL Client Library</literal> ou le
    MySQL Native Driver. Ces bibliothèques implémentent le protocole
    de bas niveau pour communiquer avec un serveur MySQL.
  </para>

  <para>
    Par exemple, la couche d'abstraction de base de données
    <link linkend="mysqli.overview.pdo">PHP Data Objects (PDO)</link> utilise
    un ou plusieurs pilotes de base de données. Un de ces pilote est le
    pilote PDO MYSQL, qui permet de faire l'interface avec MySQL.
  </para>

  <para>
    Parfois, les développeurs utilisent les termes de connecteur et de pilote
    de manière interchangeable, et cela peut être confus. Dans les
    documentations MySQL, le terme de <quote>pilote</quote> est réservé
    aux logiciels qui sont la face spécifique avec la base de données du
    paquet.
  </para>

  <para>
    <emphasis role="bold">Qu'est-ce qu'une extension?</emphasis>
  </para>

  <para>
    Dans la documentation PHP, vous rencontrerez un autre terme : 
    <emphasis>extension</emphasis>. Le code PHP est constitué d'un coeur,
    avec des extensions optionnelles. Les extensions MySQL de PHP,
    telles que <literal>mysqli</literal> et <literal>mysql</literal>,
    sont implémentées avec le framework PHP.
  </para>

  <para>
    Une extension expose typiquement une API à un programmeur PHP,
    pour lui permettre de faciliter sa programmation. Cependant,
    certaines extensions qui utilisent le framework PHP n'exposent
    pas d'API au développeur PHP.
  </para>

  <para>
    L'extension de pilote PDO MySQL, par exemple, n'expose pas d'API au
    pgrammeur PHP, mais fournit une interface à la couche PDO.
  </para>

  <para>
    Les termes API et extension ne devraient pas signifier la même chose,
    car une extension PHP ne fournit pas d'API particulière au pgorammeur PHP.
  </para>

  <para>
    <emphasis role="bold">Quelles sont les API PHP pour MySQL?</emphasis>
  </para>

  <para>
    Il y a trois API principales pour se connecter à MySQL : 
  </para>

  <itemizedlist>

    <listitem>
      <para>
        L'extension mysql 
      </para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>
        L'extension mysqli 
      </para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>
        PHP Data Objects (PDO)
      </para>
    </listitem>

  </itemizedlist>

  <para>
    Chacune a ses avantages et ses inconvénients. Les sections suivantes
    tendent à vous donner une présentation rapide de chaque API.
  </para>

  <para>
    <emphasis role="bold">Qu'est-ce que l'extension mysql de PHP?</emphasis>
  </para>

  <para>
    C'est l'extension originelle, conçue pour réaliser des applications
    PHP qui sont en interaction avec une base MySQL. L'extension 
    <literal>mysql</literal> fournit une interfac procédurale, et 
    est destinée à une utilisation avec les serveurs MySQL versions 4.1.3
    et plus anciennes. Cette extension peut être utilisée avec les
    versions de MySQL 4.1.3 et plus récente, mais elle ne pourra pas
    tirer parter des nouvelles fonctionnalités.
  </para>

  <note>
    <para>
      Si vous utilisez MySQL versions 4.1.3 ou plus récent, il est 
      <emphasis>fortement</emphasis> recommandé d'utiliser l'extension
      <literal>mysqli</literal>.
    </para>
  </note>

  <para>
    Le code source de l'extension <literal>mysql</literal> est située dans 
    le dossier d'extension PHP <filename>ext/mysql</filename>.
  </para>

  <para>
    Pour plus d'informations sur l'extension <literal>mysql</literal>,
    voyez <xref linkend="book.mysql"/>.
  </para>

  <para>
    <emphasis role="bold">Qu'est-ce que l'extension mysqli de PHP?</emphasis>
  </para>

  <para>
    L'extension <literal>mysqli</literal>, ou, comme elle est parfois appelée,
    l'extension MySQL <emphasis>améliorée</emphasis> (i pour <literal>improved</literal>
    en anglais), a été développée pour tirer partir des nouvelles fonctionnalités
    des systèmes MySQL version 4.1.3 et plus récent. L'extension
    <literal>mysqli</literal> est inclue dans PHP depuis les versions 5.
  </para>

  <para>
    L'extension <literal>mysqli</literal> a un grand nombre d'avantages
    et d'améliorations par rapport à l'extension <literal>mysql</literal> :

    <itemizedlist>

      <listitem>
        <para>
          Interface orientée objet
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>
          Support des commandes préparées
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>
          Support des commandes multiples
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>
          Support des Transactions
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>
          Capacités de déboguage avancées
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>
          Support du serveur embarqué
        </para>
      </listitem>

    </itemizedlist>
  </para>

  <note>
    <para>
      Si vous utilisez MySQL versions 4.1.3 ou plus récent, il est 
      <emphasis>fortement</emphasis> recommandé d'utiliser cette extension.
    </para>
  </note>

  <para>
    En plus d'une interface orientée objet, l'extension propose aussi
    une interface procédurale.
  </para>

  <para>
    L'extension <literal>mysqli</literal> est compilée avec le framework
    PHP, et son code source est rangé dans le dossier <filename>ext/mysqli</filename>.
  </para>

  <para>
    Pour plus d'informations sur l'extension <literal>mysqli</literal>,
    voyez <xref linkend="book.mysqli"/>.
  </para>

  <para xml:id="mysqli.overview.pdo">
    <emphasis role="bold">Qu'est-ce que l'extension PDO de PHP?</emphasis>
  </para>

  <para>
    <literal>PHP Data Objects</literal>, ou PDO, est une couche d'abstraction
    de base de données, spécifique à PHP. PDO propose une API cohérente pour vos
    applications PHP, indépendamment du type de base de données avec laquelle
    vous travaillez. En théorie, si vous utilisez PDO, vous pouvez
    changer de base de données, disons de Firebird à MySQL, et ne faire que
    des changements mineurs à votre code PHP.
  </para>

  <para>
    D'autres exemples de couches d'abstraction de base de données incluent
    JDBC pour Java et DBI pour Perl.
  </para>

  <para>
    Si PDO has ses avantages, comme une API propre, simple et portable, 
    ses inconvénients principaux sont qu'elle ne vous permet pas d'utiliser
    toutes les fonctionnalités avancées des dernières versions de MySQL.
    Par exemple, PDO ne vous permet pas de faire des requêtes multiples.
  </para>

  <para>
    PDO est implémenté en utilisant le framework PHP, et son code source
    est rangé dans le dossier <filename>ext/pdo</filename>.
  </para>

  <para>
    Pour plus d'informations sur PDO, voyez <xref linkend="book.pdo"/>.
  </para>

  <para>
    <emphasis role="bold">Qu'est-ce que le pilote MySQL pour PDO ?</emphasis>
  </para>

  <para>
    Le pilote PDO MYSQL n'est pas une API en temps que tel, au moins du
    point de vue du développeur PHP. En fait, le pilote PDO MYSQL fait partie
    de PDO, et fournit les fonctionnalités particulières à MySQL. Le 
    programmeur appelle l'API PDO, mais PDO utilise le pilote PDO MYSQL
    pour assurer les communications avec MySQL.
  </para>

  <para>
    Le pilote PDO MYSQL fait partie de la grande famille des pilotes PDO.
    Les auters pilotes disponibles assurent les communications avec 
    Firebird et PostgreSQL, entre autres.
  </para>

  <para>
    Le pilote PDO MYSQL est implémenté avec le framework d'extension de PHP.
    Son code source est situé dans le dossier <filename>ext/pdo_mysql</filename>. 
    Il n'exposet aucune API au programmeur PHP.
  </para>

  <para>
    Pour plus de détails sur le pilote PDO de MySQL, voyez 
    <xref linkend="ref.pdo-mysql"/>.
  </para>

  <para xml:id="mysqli.overview.mysqlnd">
    <emphasis role="bold">What is PHP's MySQL Native Driver?</emphasis>
  </para>

  <para>
    Pour communiquer avec le serveur MySQL, les extensions 
    <literal>mysql</literal> , <literal>mysqli</literal> et le pilote
    PDO MYSQL utilisent tous une bibliothèque bas niveau qui implémente
    le protocole MySQL. Par lepassé, la seule bibliothèque disponible
    était la <literal>MySQL Client Library</literal>, 
    aussi appelée <literal>libmysql</literal>.
  </para>

  <para>
    Cependant, l'interface présentée par <literal>libmysql</literal> n'était
    pas optimisée pour les communications avec PHP, et 
    <literal>libmysql</literal> était conçue à l'origine en C, pour des
    applications de même type. Pour cette raison, le pilote MySQL natif
    <literal>mysqlnd</literal> a été développé comme une alternative à 
    <literal>libmysql</literal> pour les applications PHP.
  </para>

  <para>
    Les extensions <literal>mysql</literal>, <literal>mysqli</literal> et
    le pilote MySQL natif peuvent chacun utiliser 
    <literal>libmysql</literal> ou <literal>mysqlnd</literal>. Comme
    <literal>mysqlnd</literal> a été conçu spécifique pour utiliser le système
    PHP, il propose de nombreux avantages et améliorations par rapport à 
    <literal>libmysql</literal>. Vous êtes vivement encouragés à en profiter.
  </para>

  <note>
    <para>
      Le MySQL Native Driver ne peut être utilisé qu'avec le serveur MySQL
      versions 4.1.3 et plus récent.
    </para>
  </note>

  <para>
    Le MySQL Native Driver est implémenté sur la base du framework
    d'extension PHP. Le code source est dans 
    <filename>ext/mysqlnd</filename>. Il n'expose aucune nouvelle API
    au programmeur PHP.
  </para>

<!-- TODO
  <para>
    For further information on the MySQL Native Driver, see
    <xref linkend="book.mysqlnd"/>.
  </para>
-->

  <para>
    <emphasis role="bold">Comparaison des fonctionnalités</emphasis>
  </para>

  <para>
    La table suivante compare les fonctionnalités des trois méthodes 
    principales pour se connecter à MySQL depuis PHP : 
  </para>

  <table>
   <title>Comparaison des options MySQL API pour PHP</title>
    <tgroup cols="4">
      <colspec colwidth="25*"/>
      <colspec colwidth="25*"/>
      <colspec colwidth="25*"/>
      <colspec colwidth="25*"/>
      <thead>
        <row>
          <entry></entry>
          <entry>Extension mysqli</entry>
          <entry>PDO (avec le pilote PDO MySQL Driver et MySQL Native Driver)</entry>
          <entry>Extension MySQL</entry>
        </row>
      </thead>
      <tbody>
        <row>
          <entry>Version d'introduction en PHP</entry>
          <entry>5.0</entry>
          <entry>5.0</entry>
          <entry>Avant 3.0</entry>
        </row>
        <row>
          <entry>Inclus en PHP 5.x</entry>
          <entry>yes</entry>
          <entry>yes</entry>
          <entry>Oui</entry>
        </row>
        <row>
          <entry>Statut de développement MySQL</entry>
          <entry>Développement actif</entry>
          <entry>Développement actif depuis PHP 5.3</entry>
          <entry>Maintenance uniquement</entry>
        </row>
        <row>
          <entry>Recommandée pour les nouveaux projets MySQL</entry>
          <entry>Oui, et recommandée</entry>
          <entry>Oui</entry>
          <entry>Non</entry>
        </row>
        <row>
          <entry>L'API supporte les jeux de caractères</entry>
          <entry>Oui</entry>
          <entry>Oui</entry>
          <entry>Non</entry>
        </row>
        <row>
          <entry>L'API supporte les commandes préparées</entry>
          <entry>Oui</entry>
          <entry>Oui</entry>
          <entry>Non</entry>
        </row>
        <row>
          <entry>L'API supporte les commandes préparées coté client</entry>
          <entry>Non</entry>
          <entry>Oui</entry>
          <entry>Non</entry>
        </row>
        <row>
          <entry>L'API supporte les procédures stockées</entry>
          <entry>Oui</entry>
          <entry>Oui</entry>
          <entry>Non</entry>
        </row>
        <row>
          <entry>L'API supporte les commandes multiples</entry>
          <entry>Oui</entry>
          <entry>La plupart</entry>
          <entry>Non</entry>
        </row>
        <row>
          <entry>Toutes toutes les fonctionnalités MySQL 4.1 et plus récent</entry>
          <entry>Oui</entry>
          <entry>La plupart</entry>
          <entry>Non</entry>
        </row>
      </tbody>
    </tgroup>
  </table>
<!--
  <para>
    <emphasis role="bold">Further information</emphasis>
  </para>

  <para>
    The PHP distribution and documentation are available from the
    <link xlink:href="http://www.php.net/">PHP Web site</link>.
  </para>
-->
</chapter>
