<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- EN-Revision: 9155d793178b5fcd5131b734cd174fecc34c1ae6 Maintainer: pierrick Status: ready -->
<!-- Reviewed: no -->
 <chapter xml:id="language.attributes" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
  <title>Attributs</title>
  <sect1 xml:id="language.attributes.overview">
   <title>Aperçu des attributs</title>
   <?phpdoc print-version-for="attributes"?>

   <para>
    Les attributs permettent d'ajouter des informations de métadonnées structurées et lisibles par la machine
    sur les déclarations dans le code : les classes, les méthodes, les fonctions, les paramètres, les propriétés
    et les constantes de classe peuvent être la cible d'un attribut. Les métadonnées
    définies par les attributs peuvent ensuite être inspectées au moment de l'exécution à l'aide de
    l'<link linkend="book.reflection">API de Réflexion</link>.
    Les attributs peuvent donc être considérés comme un langage de configuration intégré directement dans le code.
   </para>

   <para>
    Avec les attributs, il est possible de découpler la mise en œuvre générique d'une fonctionnalité
    et son utilisation concrète dans une application. D'une certaine manière, ils sont
    comparables aux interfaces et à leurs implémentations. Mais là où les interfaces et les implémentations
    portent sur le code, les attributs concernent l'annotation d'informations supplémentaires et la configuration.
    Les interfaces peuvent être implémentées par des classes, mais les attributs peuvent également être déclarés sur
    les méthodes, les fonctions, les paramètres, les propriétés et les constantes de classe.
    Ils sont donc plus flexibles que les interfaces.
   </para>

    <para>
     Un exemple simple d'utilisation d'attributs consiste à convertir une interface
     qui a des méthodes optionnelles pour utiliser des attributs. Supposons qu'une
     interface <literal>ActionHandler</literal> représentant une opération dans une application
     où certaines implémentations d'un gestionnaire d'action nécessitent une configuration et d'autres non.
     Au lieu d'exiger que toutes les classes qui implémentent <literal>ActionHandler</literal> implémentent
     une méthode <literal>setUp()</literal>, un attribut peut être utilisé. L'un des avantages
     de cette approche est que nous pouvons utiliser l'attribut plusieurs fois.
    </para>

   <example>
    <title>Implémentation de méthodes optionnelles d'une interface avec des attributs</title>
     <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
interface ActionHandler
{
    public function execute();
}

#[Attribute]
class SetUp {}

class CopyFile implements ActionHandler
{
    public string $fileName;
    public string $targetDirectory;

    #[SetUp]
    public function fileExists()
    {
        if (!file_exists($this->fileName)) {
            throw new RuntimeException("Le fichier n'existe pas.");
        }
    }

    #[SetUp]
    public function targetDirectoryExists()
    {
        if (!file_exists($this->targetDirectory)) {
            mkdir($this->targetDirectory);
        } elseif (!is_dir($this->targetDirectory)) {
            throw new RuntimeException("Le répertoire cible $this->targetDirectory n'est pas un répertoire.");
        }
    }

    public function execute()
    {
        copy($this->fileName, $this->targetDirectory . '/' . basename($this->fileName));
    }
}

function executeAction(ActionHandler $actionHandler)
{
    $reflection = new ReflectionObject($actionHandler);

    foreach ($reflection->getMethods() as $method) {
        $attributes = $method->getAttributes(SetUp::class);

        if (count($attributes) > 0) {
            $methodName = $method->getName();

            $actionHandler->$methodName();
        }
    }

    $actionHandler->execute();
}

$copyAction = new CopyFile();
$copyAction->fileName = "/tmp/foo.jpg";
$copyAction->targetDirectory = "/home/user";

executeAction($copyAction);
]]>
     </programlisting>
    </example>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="language.attributes.syntax">
   <title>Syntaxe des attributs</title>

   <para>
    La syntaxe des attributs comporte plusieurs parties. Tout d'abord, une déclaration d'attribut
    est toujours entourée d'un <literal>#[</literal> et d'une terminaison correspondante
    <literal>].</literal> À l'intérieur, un ou plusieurs attributs séparés par une virgule sont énumérés.
    Le nom de l'attribut est un nom non qualifié, qualifié ou pleinement qualifié, comme décrit dans la section
    <link linkend="language.namespaces.basics">Utilisation des espaces de noms : introduction</link>.
    Les arguments de l'attribut sont facultatifs, mais ils sont placés entre les parenthèses habituelles <literal>()</literal>.
    Les arguments des attributs ne peuvent être que des valeurs littérales ou des expressions constantes. Les syntaxes des arguments positionnels et nommés
    peuvent toutes deux être utilisées.
   </para>

   <para>
    Les noms d'attributs et leurs arguments sont résolus à une classe et les arguments sont transmis à son constructeur
    lorsqu'une instance de l'attribut est demandée par l'intermédiaire de l'API de réflexion. Ainsi
    une classe doit être introduite pour chaque attribut.
   </para>

   <example>
    <title>Syntaxe des attributs</title>

    <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
// a.php
namespace MyExample;

use Attribute;

#[Attribute]
class MyAttribute
{
    const VALUE = 'value';

    private $value;

    public function __construct($value = null)
    {
        $this->value = $value;
    }
}

// b.php

namespace Another;

use MyExample\MyAttribute;

#[MyAttribute]
#[\MyExample\MyAttribute]
#[MyAttribute(1234)]
#[MyAttribute(value: 1234)]
#[MyAttribute(MyAttribute::VALUE)]
#[MyAttribute(array("key" => "value"))]
#[MyAttribute(100 + 200)]
class Thing
{
}

#[MyAttribute(1234), MyAttribute(5678)]
class AnotherThing
{
}
]]>
    </programlisting>
   </example>
  </sect1>


  <sect1 xml:id="language.attributes.reflection">
   <title>Lecture des attributs avec l'API de Reflection</title>

   <para>
    Pour accéder aux attributs des classes, méthodes, fonctions, paramètres, propriétés et constantes de classe,
    l'API de Reflection fournit la méthode <function>getAttributes</function> sur chacun des objets de
    Reflection correspondants. Cette méthode renvoie un tableau d'instances <classname>ReflectionAttribute</classname> 
    qui peuvent être interrogées pour obtenir le nom de l'attribut, les arguments et pour instancier une instance de l'attribut représenté.
   </para>

   <para>
    Cette séparation entre la représentation de l'attribut réfléchi et l'instance réelle permet au programmeur de mieux maîtriser la situation
    pour gérer les erreurs concernant les classes d'attributs manquantes, les erreurs de frappe ou les arguments manquants. Ce n'est qu'après avoir
    effectué l'appel à <function>ReflectionAttribute::newInstance</function> que les objets de la classe d'attribut sont instanciés et la correspondance
    des arguments est validée, pas avant.
   </para>

   <example>
    <title>Lecture des attributs à l'aide de l'API de Reflection</title>

    <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

#[Attribute]
class MyAttribute
{
    public $value;

    public function __construct($value)
    {
        $this->value = $value;
    }
}

#[MyAttribute(value: 1234)]
class Thing
{
}

function dumpAttributeData($reflection) {
    $attributes = $reflection->getAttributes();

    foreach ($attributes as $attribute) {
       var_dump($attribute->getName());
       var_dump($attribute->getArguments());
       var_dump($attribute->newInstance());
    }
}

dumpAttributeData(new ReflectionClass(Thing::class));
/*
string(11) "MyAttribute"
array(1) {
  ["value"]=>
  int(1234)
}
object(MyAttribute)#3 (1) {
  ["value"]=>
  int(1234)
}
*/

]]>
    </programlisting>
   </example>

   <para>
    Au lieu d'itérer tous les attributs de l'instance de réflexion, seuls ceux
    d'une classe d'attributs particulière peuvent être lus
    en passant le nom de la classe d'attributs recherchée comme argument.
   </para>

   <example>
    <title>Lecture d'attributs spécifiques à l'aide de l'API de Reflection</title>

    <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

function dumpMyAttributeData($reflection) {
    $attributes = $reflection->getAttributes(MyAttribute::class);

    foreach ($attributes as $attribute) {
       var_dump($attribute->getName());
       var_dump($attribute->getArguments());
       var_dump($attribute->newInstance());
    }
}

dumpMyAttributeData(new ReflectionClass(Thing::class));
]]>
     </programlisting>
    </example>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="language.attributes.classes">
   <title>Déclaration des classes d'attributs</title>

   <para>
    Bien que cela ne soit pas strictement nécessaire, il est recommandé de créer une classe réelle pour chaque attribut.
    Dans le cas le plus simple, seule une classe vide est nécessaire avec l'attribut <literal>#[Attribut]</literal> déclaré
    qui peut être importé à partir de l'espace de noms global à l'aide d'une déclaration d'utilisation.
   </para>

  <example>
   <title>Classe d'attribut simple</title>

   <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

namespace Example;

use Attribute;

#[Attribute]
class MyAttribute
{
}
]]>
   </programlisting>
  </example>

  <para>
   Pour restreindre le type de déclaration auquel un attribut peut être assigné, un masque de bits peut être passé comme premier
   argument à la déclaration de l'attribut <literal>#[Attribute]</literal>.
  </para>

  <example>
   <title>Utilisation de la spécification de la cible pour restreindre l'utilisation des attributs</title>

   <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

namespace Example;

use Attribute;

#[Attribute(Attribute::TARGET_METHOD | Attribute::TARGET_FUNCTION)]
class MyAttribute
{
}
]]>
    </programlisting>

    <para>
     La déclaration de <classname>MyAttribute</classname> sur un autre type lèvera désormais une exception lors de
     l'appel à <function>ReflectionAttribute::newInstance</function>
    </para>
   </example>

   <para>Les cibles suivantes peuvent être spécifiées:</para>

   <simplelist>
    <member><constant>Attribute::TARGET_CLASS</constant></member>
    <member><constant>Attribute::TARGET_FUNCTION</constant></member>
    <member><constant>Attribute::TARGET_METHOD</constant></member>
    <member><constant>Attribute::TARGET_PROPERTY</constant></member>
    <member><constant>Attribute::TARGET_CLASS_CONSTANT</constant></member>
    <member><constant>Attribute::TARGET_PARAMETER</constant></member>
    <member><constant>Attribute::TARGET_ALL</constant></member>
   </simplelist>

   <para>
    Par défaut, un attribut ne peut être utilisé qu'une seule fois par déclaration. Si l'attribut doit pouvoir être répété dans les déclarations,
    cela doit être spécifié dans le masque de bits de la déclaration <literal>#[Attribute]</literal>.
   </para>

   <example>
    <title>Utilisation de IS_REPEATABLE pour permettre à un attribut d'être utilisé plusieurs fois dans une déclaration</title>

    <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

namespace Example;

use Attribute;

#[Attribute(Attribute::TARGET_METHOD | Attribute::TARGET_FUNCTION | Attribute::IS_REPEATABLE)]
class MyAttribute
{
}
]]>
    </programlisting>

   </example>
  </sect1>
 </chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
