<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- EN-Revision: 0e618211e53c66f33762be225a4d57c08ef4b2f7 Maintainer: yannick Status: ready -->
<!-- Reviewed: no -->
<!-- CREDITS: DavidA -->

<chapter xml:id="language.basic-syntax" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" annotations="interactive">
 <title>La syntaxe de base</title>
 <sect1 xml:id="language.basic-syntax.phptags">
  <title>Balises PHP</title>
  <para>
   Lorsque PHP traite un fichier, il reconnaît les balises d'ouverture et
   de fermeture, <literal>&lt;?php</literal> et <literal>?&gt;</literal>, pour
   définir les limites de l'exécution du code PHP. Le contenu en dehors des
   balises est ignoré par l'analyseur PHP, permettant à PHP de s'intégrer
   de manière transparente dans divers types de documents.
  </para>

   <para>
    Un caractère d'espace (espace, tabulation, ou nouvelle ligne) doit suivre
    <literal>&lt;?php</literal> pour assurer une séparation correcte des jetons.
    Omettre cet espace blanc entraînera une erreur de syntaxe.
   </para>

  <para>
   PHP inclut également la balise courte echo <literal>&lt;?=</literal>,
   qui est un raccourci pour <code>&lt;?php echo</code>.
  </para>
  <para>
   <example>
    <title>Balises d'ouvertures et de fermetures PHP</title>
    <programlisting role="php">
     <![CDATA[
1.  <?php echo 'Si vous voulez intégrez du code PHP dans des documents XHTML ou XML, utilisez ces balises'; ?>

2.  Vous pouvez utiliser la balise courte pour <?= 'écrire ce texte' ?>.
    Est équivalent à <?php echo 'écrire ce texte' ?>.

3.  <? echo 'ce code est entre des balises courtes'; ?>
    Le code suivant <?= 'du texte' ?> est un raccourci pour <? echo 'du texte' ?> 
]]>
    </programlisting>
   </example>
  </para>
  <para>
   Les balises courtes (troisième exemple) sont disponibles par défaut,
   mais peuvent être désactivées soit via l'option
   <link linkend="ini.short-open-tag">short_open_tag</link>
   du fichier de configuration &php.ini;, ou sont désactivées par défaut si PHP
   est compilé avec l'option <option>--disable-short-tags</option>.
  </para>
  <para>
   <note>
    <para>
     Comme les balises courtes peuvent être désactivées il est recommandé de
     seulement utiliser les balises normales (<code>&lt;?php ?&gt;</code> et
     <code>&lt;?= ?&gt;</code>) pour maximiser la compatibilité.
    </para>
   </note>
  </para>

  <para>
   Si un fichier se termine avec du code PHP, il est préférable de ne pas placer
   la balise de fermeture à la fin du fichier. Ceci permet d'éviter d'oublier
   un espace ou une nouvelle ligne après la balise de fermeture de PHP, ce qui
   causerait des effets non voulus car PHP commencera à afficher la sortie,
   ce qui n'est souvent pas le cas désiré.
  </para>  
  <para>  
   <example>  
    <title>Fichier contenant uniquement du code PHP</title>  
    <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
echo "Bonjour le monde\n";

// ... encore du code

echo "Dernière instruction\n";

// le script se termine ici, sans la balise de fermeture PHP
]]>
    </programlisting>
   </example>
  </para>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="language.basic-syntax.phpmode">
  <title>Échappement depuis du HTML</title>
  <para>
   Tout ce qui se trouve en dehors d'une paire de balises ouvrantes/fermantes
   est ignoré par l'analyseur PHP, ce qui permet d'avoir des fichiers PHP
   mixant les contenus. Ceci permet à PHP d'être contenu dans des documents
   HTML, pour créer par exemple des templates.
   </para>  
   <para>  
    <example>  
    <title>Intégrer du PHP dans du HTML</title>  
    <programlisting role="php">
<![CDATA[
<p>Ceci sera ignoré par PHP et affiché au navigateur.</p>
<?php echo 'Alors que ceci sera analysé par PHP.'; ?>
<p>Ceci sera aussi ignoré par PHP et affiché au navigateur.</p>
]]>
    </programlisting>
    </example>
    </para>
    <para>
   Ceci fonctionne comme prévu parce que lorsque l'interpréteur PHP rencontre
   la balise fermante ?&gt;, il commence simplement à afficher ce qu'il
   rencontre (mis à part la nouvelle ligne qui est immédiatement suivie : voir
   l'<link linkend="language.basic-syntax.instruction-separation">instruction
   de séparation</link>) jusqu'à ce qu'il rencontre une autre balise ouvrante
   même si PHP se trouve au milieu d'une instruction conditionnelle, auquel cas,
   l'interpréteur va déterminer la condition à prendre en compte avant de prendre
   une décision sur ce qui doit être affiché.
   Voir le prochain exemple.
  </para>
  <para>
   Utilisation de structures avec des conditions
   <example>
    <title>Echappement avancé en utilisant des conditions</title>
    <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php if ($expression == true): ?>
  Ceci sera affiché si l'expression est vrai.
<?php else: ?>
  Sinon, ceci sera affiché.
<?php endif; ?>
]]>
    </programlisting>
   </example>
   Dans cet exemple, PHP va ignorer les blocs où la condition n'est pas remplie,
   même si ils sont en dehors des balises ouvrantes/fermantes de PHP. PHP
   va les ignorer suivant la condition vu que l'interpréteur PHP va passer
   les blocs contenant ce qui n'est pas remplie par la condition.
  </para>
  <para>
   Pour afficher de gros blocs de texte, il est plus efficace de sortir
   du mode d'analyse de PHP plutôt que d'envoyer le texte via la fonction
   <function>echo</function> ou
   <function>print</function>.
  </para>
  <para>
   <note>
    <para>
     Si PHP est intégré dans un document XML ou XHTML, la balise PHP
     standard <code>&lt;?php ?&gt;</code> doit être utilisé pour rester
     conforme aux standards.
    </para>
   </note>
  </para>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="language.basic-syntax.instruction-separation">
  <title>Séparation des instructions</title>
  <para>
   Comme en C ou en Perl, PHP requiert que les instructions soient terminées
   par un point-virgule à la fin de chaque instruction. La balise
   fermante d'un bloc de code PHP implique automatiquement un point-virgule ;
   vous n'avez donc pas besoin d'utiliser un point-virgule
   pour terminer la dernière ligne d'un bloc PHP. La balise fermante
   d'un bloc inclus le caractère de nouvelle ligne suivi immédiatement si un
   est présent.
  </para>

  <para>
   <example>
    <title>Exemple montrant que la balise fermante englobe la nouvelle ligne qui suit</title>
    <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php echo "Some text"; ?>
No newline
<?= "But newline now" ?>
]]>
    </programlisting>
    &example.outputs;
    <screen>
<![CDATA[
Some textNo newline
But newline now
]]>
    </screen>
   </example>
  </para>

  <para>
   <example>  
    <title>Exemples d'entrée et de sortie du parseur PHP</title>
    <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
    echo 'This is a test\n';
?>

<?php echo 'This is a test\n' ?>

<?php echo 'We omitted the last closing tag\n';
]]>
    </programlisting>
    </example>
   </para>
   <para>
   <note>
    <para>
     La balise fermante d'un bloc PHP à la fin d'un fichier est optionnelle,
     et parfois, il est utile de l'omettre lors de l'utilisation de la fonction
     <function>include</function> ou
     de la fonction <function>require</function>,
     car les espaces non désirés n'apparaîtront pas à la fin des fichiers, et ainsi,
     vous pourrez toujours ajouter des en-têtes à la réponse plus tard. C'est utile
     également si vous voulez utiliser l'affichage du buffer et que vous ne voulez pas
     voir d'espaces blancs ajoutés à la fin des parties générées par les fichiers
     inclus.
    </para>
   </note>
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="language.basic-syntax.comments">
  <title>Commentaires</title>
  <para>
   PHP supporte les commentaires de type C, C++ et Shell Unix (aussi 
   appelé style Perl). Par exemple :
   
   </para>  
   <para>  
    <example>  
    <title>Commentaires</title>  
    <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
    echo 'Ceci est un test\n'; // Ceci est un commentaire sur une seule ligne, style c++
    /* Ceci est un commentaire sur
       plusieurs lignes */
    echo 'Ceci est un autre test\n';
    echo 'Et un test final\n'; # Ceci est un commentaire style shell sur une seule ligne
?>
]]>
    </programlisting>
   </example>
  </para>
  <simpara>
   Les commentaires sur une seule ligne ne commentent que jusqu'à la fin
   de la ligne du bloc PHP courant.
   Ceci signifie que le code HTML après <literal>// ... ?&gt;</literal>
   ou après <literal># ...  ?&gt;</literal> SERA affiché :
   ?&gt; terminera le mode PHP et retournera en mode HTML, et
   <literal>//</literal> ou <literal>#</literal> n'influencera pas cela.
  </simpara>
  <para>
   <example>
    <title>Les commentaires vont jusqu'à la fin de la ligne</title>
    <programlisting role="php">
<![CDATA[
<h1>Ceci est un exemple <?php # echo 'simple';?></h1>
<p>La ligne ci-dessus affichera 'Ceci est un exemple'.</p>
]]>
    </programlisting>
   </example>
  </para>
  <simpara>
   Les commentaires style 'C' commentent jusqu'à ce que le premier <literal>*/</literal>
   soit rencontré. Vous devriez faire attention aux commentaires style 'C'
   nichés dans de gros blocs lorsque vous les commentez.
  </simpara>
  <para>
   <example>
    <title>Les commentaires de type C</title>
    <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
 /*
    echo 'Ceci est un test'; /* Ce commentaire posera un problème */
 */
?>
]]>
    </programlisting>
   </example>
  </para>
 </sect1>
</chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
-->
