<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- EN-Revision: f4f96ef8b2a95283c92ea2183fe1dedf06f3ad22 Maintainer: pierrick Status: ready -->
<!-- Reviewed: no -->
 <chapter xml:id="language.enumerations" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
  <title>Les énumérations</title>
  <sect1 xml:id="language.enumerations.overview">
   <title>Aperçu des énumérations</title>
   <?phpdoc print-version-for="enumerations"?>

   <para>
    Les énumérations, ou "Enums", permettent à un développeur de définir un type personnalisé qui est limité à l'une des valeurs
    parmi un nombre discret de valeurs possibles. Cela peut s'avérer particulièrement utile lors de la définition d'un
    modèle de domaine, car cela permet de "rendre les états non valides irreprésentables".
   </para>

   <para>
    Les Enums apparaissent dans de nombreux langages avec une variété de caractéristiques différentes. En PHP,
    les Enums sont un type d'objet particulier. L'Enum lui-même est une classe, et ses cas possibles
    sont tous des instances distinctes et uniques de cette classe. Cela signifie que les cas d'Enum sont
   des objets valides et peuvent être utilisés partout où un objet peut être utilisé, y compris pour les vérifications de type.
   </para>

   <para>
    L'exemple le plus courant d'énumérations est le type booléen intégré, qui est un type énuméré
    avec les valeurs légales &true; et &false;.
    Les énumérations permettent aux développeurs de définir leurs propres énumérations arbitrairement robustes.
   </para>
  </sect1>
  <sect1 xml:id="language.enumerations.basics">
   <title>Énumérations de base</title>

   <para>
    Les énumérations sont similaires aux classes et partagent les mêmes espaces de noms que les classes, les interfaces et les traits.
    Elles sont également autochargeable de la même manière. Une énumération définit un nouveau type, qui possède un nombre fixe et limité
    de valeurs légales possibles.
   </para>


   <programlisting role="php">
<![CDATA[

<?php
enum Suit
{
    case Hearts;
    case Diamonds;
    case Clubs;
    case Spades;
}
?>
]]>
   </programlisting>

   <para>
    Cette déclaration crée un nouveau type énuméré nommé <literal>Suit</literal>, qui a
    quatre et seulement quatre valeurs légales : <literal>Suit::Hearts</literal>, <literal>Suit::Diamonds</literal>,
    <literal>Suit::Clubs</literal>, et <literal>Suit::Spades</literal>. Les variables peuvent être assignées
    à l'une de ces valeurs légales. Une fonction peut faire l'objet d'une vérification de type par rapport à un type énuméré,
    auquel cas seules les valeurs de ce type peuvent être transmises.
   </para>

   <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
function pick_a_card(Suit $suit)
{
    /* ... */
}

$val = Suit::Diamonds;

// OK
pick_a_card($val);

// OK
pick_a_card(Suit::Clubs);

// TypeError: pick_a_card(): Argument #1 ($suit) must be of type Suit, string given
pick_a_card('Spades');
?>
]]>
   </programlisting>

   <para>
    Une énumération peut avoir zéro ou plusieurs définitions de <literal>case</literal>, sans maximum.
    Une énumération à zéro cas est syntaxiquement valide, mais plutôt inutile.
   </para>

   <para>
    Pour les cas d'énumération, les mêmes règles syntaxiques s'appliquent que pour n'importe quel label en PHP, voir
    les <link linkend="language.constants">Constantes</link>.
   </para>

   <para>
    Par défaut, les cas ne sont pas intrinsèquement soutenus par une valeur scalaire. C'est-à-dire que <literal>Suit::Hearts</literal>
    n'est pas égal à <literal>0</literal>. Au lieu de cela, chaque cas est soutenu par un objet singleton de ce nom. Cela signifie que :
   </para>

   <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

$a = Suit::Spades;
$b = Suit::Spades;

$a === $b; // true

$a instanceof Suit;  // true
?>
]]>
   </programlisting>

   <para>
    Cela signifie également que les valeurs de l'énumération ne sont jamais <literal>&lt;</literal> ou <literal>&gt;</literal> l'une à l'autre,
    puisque ces comparaisons ne sont pas significatives pour les objets. Ces comparaisons renvoient toujours
    &false; lorsqu'on travaille avec des valeurs d'énumération.
   </para>

   <para>
    Ce type de cas, sans données connexes, est appelé "cas pur" ou "Pure Case". Une enum qui ne contient
    que des cas purs s'appellent une Enum pure ou "Pure Enum".
   </para>

   <para>
    Tous les cas purs sont implémentés en tant qu'instances de leur type d'énumération. Le type d'énumération est représenté en interne comme une classe.
   </para>

   <para>
    Tous les cas ont une propriété en lecture seule, <literal>name</literal>, qui est le nom sensible à la casse du cas lui-même.
   </para>

   <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

print Suit::Spades->name;
// prints "Spades"
?>
]]>
   </programlisting>

   <para>
    Il est également possible d'utiliser les fonctions <function>defined</function> et <function>constant</function>
    pour vérifier l'existence ou lire un cas d'énumération si le nom est obtenu dynamiquement.
    Cette méthode est toutefois déconseillée, car l'utilisation d'une <link linkend="language.enumerations.backed">Enum avec valeur de base</link>
    devrait fonctionner pour la plupart des cas d'utilisation.
   </para>

  </sect1>

 <sect1 xml:id="language.enumerations.backed">
  <title>Énumérations avec valeur de base</title>

  <para>
   Par défaut, les cas énumérés n'ont pas d'équivalent scalaire. Il s'agit simplement d'objets singleton. Cependant,
   il existe de nombreux cas où un cas énuméré doit être capable de faire des allers-retours vers une base de données ou
   entrepôt de données similaire. Il est donc utile d'avoir un équivalent scalaire intégré (et donc trivialement sérialisable) défini
   intrinsèquement.
  </para>

  <para>Pour définir un équivalent scalaire pour une énumération, la syntaxe est la suivante :</para>

  <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

enum Suit: string
{
    case Hearts = 'H';
    case Diamonds = 'D';
    case Clubs = 'C';
    case Spades = 'S';
}
?>
]]>
  </programlisting>

  <para>
   Un cas qui a un équivalent scalaire est appelé un cas avec valeur de base ou "Backed Case", car il est "associé" à
   une valeur plus simple. Une énumération qui contient uniquement des cas avec valeur de base est appelée "énumération avec valeur de base" ou "Backed Enum".
   Une Enum avec valeur de base ne peut contenir que des cas avec valeur de base. Une Enum pure ne peut contenir que des cas purs.
  </para>

  <para>
   Une Enum avec valeur de base peut être avec des valeurs de types <literal>int</literal> ou <literal>string</literal>,
   et une énumération donnée ne supporte qu'un seul type à la fois (c'est-à-dire pas d'union de <literal>int|string</literal>).
   Si une énumération est marquée comme ayant un équivalent scalaire, tous les cas doivent avoir un équivalent scalaire
   unique défini explicitement. Il n'y a pas d'équivalents scalaires auto-générés
   (par exemple, des entiers séquentiels). Les cas avec valeur de base doivent être uniques ; deux cas enum avec valeur de base
   ne peuvent pas avoir le même équivalent scalaire. Cependant, une constante peut faire référence à un
   cas, créant ainsi un alias. Voir <link linkend="language.enumerations.constants">Constantes d'énumération</link>.
  </para>

  <para>
   Les valeurs équivalentes peuvent être une expression scalaire constante.
   Antérieur à PHP 8.2.0, les valeurs équivalentes devaient être des littéraux ou des expressions littérales.
   Cela signifie que les constantes et les expressions constantes n'étaient pas prises en charge.
   Autrement dit, <code>1 + 1</code> était autorisé, mais pas <code>1 + SOME_CONST</code>.
  </para>

  <para>
   Les cas avec valeur de base ont une propriété supplémentaire en lecture seule, <literal>value</literal>, qui est la valeur
   spécifiée dans la définition.
  </para>

  <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

print Suit::Clubs->value;
// Prints "C"
?>
]]>
  </programlisting>

  <para>
   Afin d'enforcer la propriété <literal>value</literal> en lecture seule, une variable ne peut pas
   être assignée en tant que référence à cette propriété. En d'autres termes, l'opération suivante entraîne une erreur:
  </para>

  <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

$suit = Suit::Clubs;
$ref = &$suit->value;
// Error: Cannot acquire reference to property Suit::$value
?>
]]>
  </programlisting>

  <para>
   Les enums avec valeur de base implémentent une interface interne <interfacename>BackedEnum</interfacename>,
   qui expose deux méthodes supplémentaires :
  </para>

  <simplelist>
   <member>
    <literal>from(int|string): self</literal> prend un scalaire et renvoie le cas d'Enum
    correspondant. S'il n'en trouve pas, il lèvera une <classname>ValueError</classname>. Ceci est principalement
    utile dans les cas où le scalaire en entrée est fiable et où une valeur d'enum manquante devrait être
    considérée comme une erreur qui arrête l'application.
   </member>
   <member>
    <literal>tryFrom(int|string): ?self</literal> prend un scalaire et renvoie le
    cas d'Enum correspondant. S'il n'en trouve pas, il retournera <literal>null</literal>.
    Ceci est principalement utile dans les cas où le scalaire en entrée n'est pas fiable et que l'appelant souhaite
    implémenter sa propre gestion d'erreur ou sa logique de valeur par défaut.
   </member>
  </simplelist>

  <para>
   Les méthodes <literal>from()</literal> et <literal>tryFrom()</literal> suivent les règles
   standard de typage faible/fort. En mode de typage faible, il est possible de passer un entier ou une chaîne de caractères
   et le système forcera la valeur en conséquence. Le passage d'un flottant fonctionnera également et sera
   coercitif. En mode de typage strict, passer un entier à <literal>from()</literal> sur une enum avec valeur de base
   par une chaîne de caractères (ou vice versa) entraînera une erreur de type (<classname>TypeError</classname>),
   tout comme un float dans toutes les circonstances. Tous les autres types de paramètres provoqueront une TypeError
   dans les deux modes.
  </para>

  <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
$record = get_stuff_from_database($id);
print $record['suit'];

$suit =  Suit::from($record['suit']);
// Invalid data throws a ValueError: "X" is not a valid scalar value for enum "Suit"
print $suit->value;

$suit = Suit::tryFrom('A') ?? Suit::Spades;
// Invalid data returns null, so Suit::Spades is used instead.
print $suit->value;
?>
]]>
  </programlisting>

  <para>La définition manuelle d'une méthode <literal>from()</literal> ou <literal>tryFrom()</literal> sur une énumération avec valeur de base entraîne une erreur fatale.</para>

  </sect1>

 <sect1 xml:id="language.enumerations.methods">
  <title>Méthodes d'énumération</title>

  <para>
   Les Enums (à la fois les Enums pures et les Enums supportées) peuvent contenir des méthodes et implémenter des interfaces.
   Si une Enum implémente une interface, alors toute vérification de type pour cette interface acceptera également
   tous les cas de cette Enum.
  </para>

  <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
interface Colorful
{
    public function color(): string;
}

enum Suit implements Colorful
{
    case Hearts;
    case Diamonds;
    case Clubs;
    case Spades;

    // Fulfills the interface contract.
    public function color(): string
    {
        return match($this) {
            Suit::Hearts, Suit::Diamonds => 'Red',
            Suit::Clubs, Suit::Spades => 'Black',
        };
    }

    // Not part of an interface; that's fine.
    public function shape(): string
    {
        return "Rectangle";
    }
}

function paint(Colorful $c)
{
   /* ... */
}

paint(Suit::Clubs);  // Works

print Suit::Diamonds->shape(); // prints "Rectangle"
?>
]]>
  </programlisting>

  <para>
   Dans cet exemple, les quatre instances de <literal>Suit</literal> ont deux méthodes,
   <literal>color()</literal> et <literal>shape()</literal>. En ce qui concerne le code d'appel
   et les vérifications de type, elles se comportent exactement comme n'importe quelle autre instance d'objet.
  </para>

  <para>
   Dans le cas d'une Enum avec valeur de base, la déclaration de l'interface suit la déclaration du type de soutien.
  </para>

  <programlisting role="php">
   <![CDATA[
<?php

interface Colorful
{
    public function color(): string;
}

enum Suit: string implements Colorful
{
    case Hearts = 'H';
    case Diamonds = 'D';
    case Clubs = 'C';
    case Spades = 'S';

    // Fulfills the interface contract.
    public function color(): string
    {
        return match($this) {
            Suit::Hearts, Suit::Diamonds => 'Red',
            Suit::Clubs, Suit::Spades => 'Black',
        };
    }
}
?>
]]>
  </programlisting>

  <para>
   À l'intérieur d'une méthode, la variable <literal>$this</literal> est définie et fait référence à l'instance du cas.
  </para>

  <para>
   Les méthodes peuvent être arbitrairement complexes, mais en pratique, elles renvoient généralement une valeur statique ou
   &match; sur <literal>$this</literal> pour
   des résultats différents selon les cas.
  </para>

  <para>
   Il est à noter que dans ce cas, il serait plus judicieux de définir également un type Enum
   <literal>SuitColor</literal> avec les valeurs Red et Black et de le renvoyer à la place.
   Cependant, cela compliquerait cet exemple.
  </para>

  <para>
   La hiérarchie ci-dessus est logiquement similaire à la structure de classe suivante
   (bien que ce ne soit pas le code qui s'exécute) :
  </para>

  <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

interface Colorful
{
    public function color(): string;
}

final class Suit implements UnitEnum, Colorful
{
    public const Hearts = new self('Hearts');
    public const Diamonds = new self('Diamonds');
    public const Clubs = new self('Clubs');
    public const Spades = new self('Spades');

    private function __construct(public readonly string $name) {}

    public function color(): string
    {
        return match($this) {
            Suit::Hearts, Suit::Diamonds => 'Red',
            Suit::Clubs, Suit::Spades => 'Black',
        };
    }

    public function shape(): string
    {
        return "Rectangle";
    }

    public static function cases(): array
    {
        // Méthode illégale, car la définition manuelle d'une méthode cases() sur une énumération n'est pas autorisée. 
        // Voir aussi la section "Liste de valeurs".
    }
}
?>
]]>
  </programlisting>

  <para>
   Les méthodes peuvent être publiques, privées ou protégées, bien qu'en pratique, privées et
   protégées sont équivalentes car l'héritage n'est pas autorisé.
  </para>

 </sect1>

 <sect1 xml:id="language.enumerations.static-methods">
  <title>Méthodes statiques d'Enumération</title>

  <para>
   Les énumérations peuvent également avoir des méthodes statiques. L'utilisation de méthodes statiques sur une énumération elle-même
   est principalement pour les constructeurs alternatifs. Par exemple :
  </para>

  <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

enum Size
{
    case Small;
    case Medium;
    case Large;

    public static function fromLength(int $cm): static
    {
        return match(true) {
            $cm < 50 => static::Small,
            $cm < 100 => static::Medium,
            default => static::Large,
        };
    }
}
?>
]]>
  </programlisting>

  <para>
   Les méthodes statiques peuvent être publiques, privées ou protégées, bien que privées
   et protégées sont équivalentes car l'héritage n'est pas autorisé.
  </para>

 </sect1>

 <sect1 xml:id="language.enumerations.constants">
  <title>Constantes d'énumération</title>

  <para>
   Les énumérations peuvent inclure des constantes, qui peuvent être publiques, privées ou protégées,
   bien qu'en pratique, privées et protégées soient équivalentes car l'héritage n'est pas autorisé.
  </para>

  <para>Une constante d'énumération peut faire référence à un cas d'énumération :</para>

  <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

enum Size
{
    case Small;
    case Medium;
    case Large;

    public const Huge = self::Large;
}
?>
]]>
  </programlisting>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="language.enumerations.traits">
  <title>Traits</title>

  <para>Les énumérations peuvent s'appuyer sur des traits, qui se comportent de la même manière que les classes.
   La précondition est que les traits utilisés dans une énumération ne doivent pas contenir de propriétés.
   Ils ne peuvent inclure que des méthodes, des méthodes statiques et des constantes. Un trait contenant des propriétés
   entraînera une erreur fatale.
  </para>

  <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

interface Colorful
{
    public function color(): string;
}

trait Rectangle
{
    public function shape(): string {
        return "Rectangle";
    }
}

enum Suit implements Colorful
{
    use Rectangle;

    case Hearts;
    case Diamonds;
    case Clubs;
    case Spades;

    public function color(): string
    {
        return match($this) {
            Suit::Hearts, Suit::Diamonds => 'Red',
            Suit::Clubs, Suit::Spades => 'Black',
        };
    }
}
?>
]]>
  </programlisting>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="language.enumerations.expressions">
  <title>Valeurs d'énumération dans les expressions constantes</title>

  <para>
   Les cas étant représentés comme des aonstantes dans l'énumération elle-même, ils peuvent être utilisés comme des valeurs statiques
   dans la plupart des expressions constantes : valeurs par défaut des propriétés, valeurs par défaut des variables statiques,
   valeurs par défaut des paramètres, valeurs constantes globales et de classe. Elles ne peuvent pas être utilisées dans d'autres valeurs de cas de l'enum, mais les
   constantes normales peuvent faire référence à un cas d'énumération.
  </para>

  <para>
   Cependant, les appels implicites à des méthodes magiques telles que <classname>ArrayAccess</classname> sur les enums ne sont pas autorisés dans les définitions statiques 
   ou constantes, car nous ne pouvons pas garantir de manière absolue que la valeur résultante est déterministe
   ou que l'invocation de la méthode est exempte d'effets secondaires. Les appels de fonction, les appels de méthode et
   l'accès aux propriétés continuent d'être des opérations non valides dans les expressions constantes.
  </para>

  <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

// This is an entirely legal Enum definition.
enum Direction implements ArrayAccess
{
    case Up;
    case Down;

    public function offsetExists($offset): bool
    {
        return false;
    }

    public function offsetGet($offset): mixed
    {
        return null;
    }

    public function offsetSet($offset, $value): void
    {
        throw new Exception();
    }

    public function offsetUnset($offset): void
    {
        throw new Exception();
    }
}

class Foo
{
    // This is allowed.
    const DOWN = Direction::Down;

    // This is disallowed, as it may not be deterministic.
    const UP = Direction::Up['short'];
    // Fatal error: Cannot use [] on enums in constant expression
}

// This is entirely legal, because it's not a constant expression.
$x = Direction::Up['short'];
var_dump("\$x is " . var_export($x, true));

$foo = new Foo();
?>
]]>
  </programlisting>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="language.enumerations.object-differences">
  <title>Différences avec les objets</title>

  <para>
   Bien que les Enums soient construites sur la base de classes et d'objets, elles ne prennent pas en charge toutes les fonctionnalités liées aux objets.
   En particulier, les cas d'énumérations ne peuvent pas avoir d'état.
  </para>

  <simplelist>
   <member>Les constructeurs et les destructeurs sont interdits.</member>
   <member>L'héritage n'est pas pris en charge. Les Enums ne peuvent pas étendre ou être étendues.</member>
   <member>Les propriétés statiques ou d'objet ne sont pas autorisées.</member>
   <member>Le clonage d'un cas d'énumération n'est pas autorisé, car les cas doivent être des instances singleton.</member>
   <member>Les <link linkend="language.oop5.magic">méthodes magiques</link>, à l'exception de celles énumérées ci-dessous, ne sont pas autorisées.</member>
   <member>Les énumérations doivent toujours être déclarées avant d'être utilisées.</member>
  </simplelist>

  <para>Les fonctionnalités suivantes sont disponibles pour les objets et se comportent de la même manière que pour tout autre objet :</para>

  <simplelist>
   <member>Méthodes publiques, privées et protégées.</member>
   <member>Méthodes statiques publiques, privées et protégées.</member>
   <member>Constantes publiques, privées et protégées.</member>
   <member>Les Enums peuvent implémenter un nombre quelconque d'interfaces.</member>
   <member>
    Les enums et les cas peuvent avoir des <link linkend="language.attributes">attributs</link>
    qui leur sont attachés. Le filtre <constant>TARGET_CLASS</constant> 
    inclut les Enums elles-mêmes. Le filtre cible <constant>TARGET_CLASS_CONST</constant> 
    inclut les cas d'Enum.
   </member>
   <member>
    Les méthodes magiques <link linkend="object.call">__call</link>, <link linkend="object.callstatic">__callStatic</link>,
    et <link linkend="object.invoke">__invoke</link> 
   </member>
   <member>Les constantes <constant>__CLASS__</constant> et <constant>__FUNCTION__</constant> se comportent normalement</member>
  </simplelist>

  <para>
   La constante magique <literal>::class</literal> sur un type Enum évalue le nom du type,
   y compris l'espace de noms, exactement comme pour un objet. La constante magique <literal>::class</literal>
   sur une instance d'un cas Case évalue également le type Enum, puisqu'il s'agit d'une instance
   de ce type.
  </para>

  <para>
   En outre, les cas d'énumération ne peuvent pas être instanciés directement avec <literal>new</literal>, ni avec
   <methodname>ReflectionClass::newInstanceWithoutConstructor</methodname> de la réflexion. Ces deux méthodes entraîneront une erreur.
  </para>

  <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

$clovers = new Suit();
// Error: Cannot instantiate enum Suit
$horseshoes = (new ReflectionClass(Suit::class))->newInstanceWithoutConstructor()
// Error: Cannot instantiate enum Suit
?>
]]>
  </programlisting>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="language.enumerations.listing">
  <title>Liste de valeurs</title>

  <para>
   Les Enums pures et les Enums avec valeur de base implémentent toute deux une interface interne nommée
  <interfacename>UnitEnum</interfacename>. <literal>UnitEnum</literal> comprend une méthode statique
   <literal>cases()</literal>. <literal>cases()</literal> renvoie un tableau compact de
   tous les cas définis dans l'ordre de leur déclaration.
  </para>

  <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

Suit::cases();
// Produces: [Suit::Hearts, Suit::Diamonds, Suit::Clubs, Suit::Spades]
?>
]]>
  </programlisting>

  <para>La définition manuelle d'une méthode <literal>cases()</literal> sur un Enum entraînera une erreur fatale.</para>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="language.enumerations.serialization">
  <title>Sérialisation</title>

  <para>
   Les énumérations sont sérialisées différemment des objets. En particulier, elles ont un nouveau code de sérialisation,
   <literal>"E"</literal>, qui spécifie le nom du cas de l'énumération. La routine de désérialisation est alors
   en mesure d'utiliser ce code pour définir une variable à la valeur singleton existante. Cela garantit que :
  </para>

  <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

Suit::Hearts === unserialize(serialize(Suit::Hearts));

print serialize(Suit::Hearts);
// E:11:"Suit:Hearts";
?>
]]>
  </programlisting>

  <para>
   Lors de la désérialisation, si un enum et un cas ne peuvent pas être trouvés pour correspondre à une valeur sérialisée,
   un avertissement sera émis et un &false; sera retourné.</para>

  <para>
   Si une Enum pure est sérialisée en JSON, une erreur sera générée. Si une Enum avec valeur de base
   est sérialisée en JSON, elle sera représentée par sa valeur scalaire uniquement, dans le
   type approprié. Le comportement des deux peut être surchargé en implémentant la méthode
   <classname>JsonSerializable</classname>.
  </para>

  <para>Pour <function>print_r</function>, la sortie d'un cas d'enum est légèrement différente de celle
   des objets afin de minimiser la confusion.
  </para>

  <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

enum Foo {
    case Bar;
}

enum Baz: int {
    case Beep = 5;
}

print_r(Foo::Bar);
print_r(Baz::Beep);

/* Produces

Foo Enum (
    [name] => Bar
)
Baz Enum:int {
    [name] => Beep
    [value] => 5
}
*/
?>
]]>
  </programlisting>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="language.enumerations.object-differences.inheritance">

  <title>Pourquoi les enums ne sont pas extensibles</title>

  <simpara>
   Les classes ont des contrats sur leurs méthodes :
  </simpara>

  <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

class A {}
class B extends A {}

function foo(A $a) {}

function bar(B $b) {
    foo($b);
}
?>
]]>
 </programlisting>

  <simpara>
   Ce code est sûr du point de vue du type, car B suit le contrat de A, et par la magie de la
   co/contra-variance, toute attente que l'on peut avoir à l'égard des méthodes sera
   préservée, sauf exceptions.
  </simpara>

  <simpara>
   Les enums ont des contrats sur leurs cas, pas sur les méthodes :
  </simpara>

  <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

enum ErrorCode {
    case SOMETHING_BROKE;
}

function quux(ErrorCode $errorCode)
{
    // Quand écrit, ce code semble couvrir tous les cas de figure
    match ($errorCode) {
        ErrorCode::SOMETHING_BROKE => true,
    }
}

?>
]]>
  </programlisting>

  <simpara>
   L'instruction &match; dans la fonction <code>quux</code> peut être analysée statiquement pour couvrir
   tous les cas d'ErrorCode.
  </simpara>

  <simpara>
   Mais imaginons qu'il soit permis d'étendre les enums :
  </simpara>


  <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

// Code d'expérience de pensée où les enums ne sont pas finaux.
// Notez que cela ne fonctionnera pas en PHP.
enum MoreErrorCode extends ErrorCode {
    case PEBKAC;
}

function fot(MoreErrorCode $errorCode) {
    quux($errorCode);
}

fot(MoreErrorCode::PEBKAC);

?>
]]>
 </programlisting>

  <simpara>
   En vertu des règles d'héritage normales, une classe qui en étend une autre passera
   le contrôle de type.
  </simpara>

  <simpara>
   Le problème serait que l'instruction &match; dans <code>quux()</code> ne couvre plus tous les cas.
   Parce qu'elle ne connaît pas <code>MoreErrorCode::PEBKAC</code>, la correspondance lèvera une exception.
  </simpara>

  <simpara>
   Pour cette raison, les enums sont finaux et ne peuvent pas être étendus.
  </simpara>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="language.enumerations.examples">
  &reftitle.examples;

  <para>
   <example>
    <title>Valeurs limitées de base</title>
    <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

enum SortOrder
{
    case Asc;
    case Desc;
}

function query($fields, $filter, SortOrder $order = SortOrder::Asc)
{
     /* ... */
}
?>
]]>
    </programlisting>
    <para>
     La fonction <literal>query()</literal> peut maintenant être exécutée en sachant que
     <literal>$order</literal> est garanti d'être soit <literal>SortOrder::Asc</literal>
     ou <literal>SortOrder::Desc</literal>. Toute autre valeur aurait entraîné une
     <classname>TypeError</classname>, donc aucune autre vérification d'erreur ou test n'est nécessaire.
    </para>
   </example>
  </para>

  <para>

   <example>
    <title>Valeurs exclusives avancées</title>

    <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

enum UserStatus: string
{
    case Pending = 'P';
    case Active = 'A';
    case Suspended = 'S';
    case CanceledByUser = 'C';

    public function label(): string
    {
        return match($this) {
            static::Pending => 'Pending',
            static::Active => 'Active',
            static::Suspended => 'Suspended',
            static::CanceledByUser => 'Canceled by user',
        };
    }
}
?>
]]>
    </programlisting>

    <para>
     Dans cet exemple, le statut d'un utilisateur peut être l'un de, et exclusivement, <literal>UserStatus::Pending</literal>,
     <literal>UserStatus::Active</literal>, <literal>UserStatus::Suspended</literal>, ou
     <literal>UserStatus::CanceledByUser</literal>. Une fonction peut typer un paramètre par rapport à
     <literal>UserStatus</literal> et n'accepter que ces quatre valeurs, un point c'est tout.
    </para>

    <para>
     Ces quatre valeurs ont une méthode <literal>label()</literal>, qui renvoie une chaîne lisible pour les humains.
     Cette chaîne est indépendante de la chaîne scalaire équivalente "nom machine", qui peut être utilisée dans,
     par exemple, un champ de base de données ou un menu déroulant HTML.
    </para>

    <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

foreach (UserStatus::cases() as $case) {
    printf('<option value="%s">%s</option>\n', $case->value, $case->label());
}
?>
]]>
    </programlisting>
   </example>
  </para>

 </sect1>

 </chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
