<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!-- $Revision: 1.3 $ -->
<!-- EN-Revision: 1.4 Maintainer: yannick Status: ready -->
<!-- Reviewed: no -->

<chapter xml:id="language.namespaces" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
 version="1.1">
 <title>Les espaces de noms</title>

 <sect1 xml:id="language.namespaces.rationale">
  <title>Les espaces de noms</title>
  <simpara>
   Les espaces de noms, en PHP, ont été conçus pour résoudre un problème
   de portée de variables dans de grosses bibliothèques PHP. En PHP,
   toutes les définitions de classes sont globales. Ainsi, lorsqu'une
   bibliothèque crée divers utilitaires ou API de classes publiques,
   l'auteur doit être prudent sur le faire que d'autres bibliothèques
   avec les mêmes fonctionnalités peuvent exister et ainsi, choisir
   des noms uniques afin que les bibliothèques puissent être utilisées
   ensemble. Habituellement, l'on préfixe les noms des classes avec une
   chaîne unique, i.e. les classes des bases de données sont
   préfixées par <classname>Ma_Bibliotheque_DB</classname>, etc.
   Lorsque la bibliothèque grossit, les préfixes s'enchaînent et l'on
   atteint des noms très longs.
  </simpara>
  <simpara>
   Les espaces de noms permettent aux développeurs de gérer les noms sans
   pour autant avoir des noms longs à chaque fois que la classe y réfère,
   et résout ainsi le partage des globales partagés sans rendre le code
   illisible.
  </simpara>
  <simpara>
   Les espaces de noms sont disponibles en PHP depuis la version 5.3.0.
   Cette section est expérimentale et est susceptible de changer.
  </simpara>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="language.namespaces.definition">
  <title>Définition de l'espace de noms</title>
  <para>
   L'espace de noms est déclaré en utilisant le mot clé
   <literal>namespace</literal>, devant être au tout début du fichier.
   Par exemple :
   <example>
    <title>Définition de l'espace de noms</title>
    <programlisting role="php">
     <![CDATA[
<?php
namespace MyProject::DB;

const CONNECT_OK = 1;

class Connection { /* ... */ }

function connect() { /* ... */  }

?>
]]>
    </programlisting>
   </example>
   Le nom d'un espace de noms peut être utilisé dans plusieurs fichiers.
  </para>

  <para>
   L'espace de noms peut contenir des classes, des constantes et des fonctions,
   mais pas de code libre.
  </para>

  <para>
   La définition de l'espace de noms a pour conséquence ce qui suit :
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <simpara>
      Dans un espace de noms, tous les noms de classes, de fonctions, et de
      constantes, dans leurs définitions, sont automatiquement préfixés par le
      nom de l'espace de noms. Le nom de la classe est toujours le nom complet,
      i.e. dans l'exemple ci-dessus, la classe est appelée
      <classname>MyProject::DB::Connection</classname>.
     </simpara>
    </listitem>
    <listitem>
    <simpara>
     Les définitions de constantes créent les constantes, qui sont composées du
     nom de l'espace de noms et du nom de la constante. Comme les constantes
     de classe, les constantes de l'espace de noms ne peuvent contenir que
     des valeurs statiques.
    </simpara>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Le nom de classe non-qualifié (i.e., nom ne contenant pas <literal>::</literal>)
      est résolu au moment de l'exécution, en suivant cette procédure :
      <orderedlist>
       <listitem>
        <simpara>
         La classe est recherchée dans l'espace de noms courant (i.e. en préfixant
         le nom avec le nom de l'espace de noms courant) sans tenter de la
         <link linkend="language.oop5.autoload">charger automatiquement</link>.
        </simpara>
       </listitem>
       <listitem>
        <simpara>
         La classe est recherchée dans l'espace de noms globale, sans tenter
         de la charger automatiquement.
        </simpara>
       </listitem>
       <listitem>
        <simpara>
         Le chargement automatique pour le nom de l'espace de noms
         courant est tenté.
        </simpara>
       </listitem>
       <listitem>
        <simpara>Si la dernière tentative échoue, la recherche échoue.</simpara>
       </listitem>
      </orderedlist>
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Le nom de la fonction non-qualifié (i.e. nom ne contenant pas
      <literal>::</literal>) est recherché au moment de l'exécution tout d'abord
      dans l'espace de noms courant, puis, dans l'espace global.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
    <para>
     La constante non-qualifiée est recherché tout d'abord dans l'espace de noms
     courant, puis, dans les constantes globales.
    </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   Voir aussi les <link linkend="language.namespaces.rules">règles complètes de résolution
    de noms</link>.
  </para>

 </sect1>

 <sect1 xml:id="language.namespaces.using">
  <title>Utilisation des espaces de noms</title>
  <para>
   Toutes les classes et fonctions, dans un espace de noms, peuvent être référencées
   par le nom complet - e.g. <classname>MyProject::DB::Connection</classname> ou
   <classname>MyProject::DB::connect</classname> - à n'importe quel moment.
   <example>
    <title>Utilisation du nom de l'espace de noms</title>
    <programlisting role="php">
     <![CDATA[
<?php
require 'MyProject/Db/Connection.php';
$x = new MyProject::DB::Connection;
MyProject::DB::connect();
?>
]]>
    </programlisting>
   </example>
  </para>

  <para>
   Les espaces de noms peuvent être importées dans le contexte courant (global ou
   de l'espace de noms) en utilisant l'opérateur <literal>use</literal>. La syntaxe
   est la suivante :
   <informalexample>
    <programlisting role="php">
     <![CDATA[
<?php
/* ... */
use Some::Name as Othername;

// La forme simplifiée de use:
use Foo::Bar;
// Ce qui est identique à :
use Foo::Bar as Bar;
?>
]]>
    </programlisting>
   </informalexample>
   Le nom importé fonctionne comme ceci : chaque fois que le compilateur
   rencontre le nom local <literal>Othername</literal> (comme nom stand-alone ou
   comme préfixe au nom long, séparé par <literal>::</literal>), le nom
   <literal>Some::Name</literal> importé y est substitué.
  </para>

  <para>
   L'opérateur <literal>use</literal> ne peut être utilisé que dans le contexte global,
   et non dans une classe ou une fonction. Les noms importés ont des effets depuis
   le point d'importation jusqu'à la fin du fichier courant. Il est recommandé
   d'effectuer l'importation au tout début du fichier afin d'éviter toute confusion.
  </para>

  <para>
   <example>
    <title>Importation et utilisation de l'espace de noms</title>
    <programlisting role="php">
     <![CDATA[
<?php
require 'MyProject/Db/Connection.php';
use MyProject::DB;
use MyProject::DB::Connection as DbConnection;

$x = new MyProject::DB::Connection();
$y = new DB::connection();
$z = new DbConnection();
DB::connect();
?>
]]>
    </programlisting>
   </example>
  </para>
  <para>
   <note>
    <simpara>
     L'opération d'importation s'effectue uniquement lors de la compilation ;
     tous les noms locaux sont convertis en leur équivalent au moment de la
     compilation. Notez que le compilateur ne traduit pas les noms en simples
     chaînes, ainsi les fonctions de rappel ne sauraient se prévaloir
     des règles d'importation.
    </simpara>
   </note>
  </para>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="language.namespaces.global">
  <title>Espace global</title>
  <para>
   Sans aucune définition d'espace de noms, toutes les définitions de classes
   et de fonctions sont placées dans l'espace global - comme tel était le
   cas dans PHP avant que les espaces de noms ne soient supportés. Le
   fait de préfixer un nom avec <literal>::</literal> spécifie que le nom
   est requis depuis l'espace global mais aussi dans le contexte de
   l'espace de noms.
   <example>
    <title>Utilisation de l'espace global</title>
    <programlisting role="php">
     <![CDATA[
<?php
namespace A::B::C;

/* La fonction est A::B::C::fopen */
function fopen() {
     /* ... */
     $f = ::fopen(...); // appel global de fopen
     return $f;
} 
?>
]]>
    </programlisting>
   </example>
  </para>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="language.namespaces.constant">
  <title>__NAMESPACE__</title>
  <para>
   La constante <constant>__NAMESPACE__</constant> au moment de la compilation
   contient le nom de l'espace de noms courant. En dehors de l'espace de noms,
   cette constante a comme valeur, une chaîne vide. Cette constante est utile
   lorsque l'on souhaite composer un nom complet pour les noms locaux en style
   espace de noms.
   <example>
    <title>Utilisation de __NAMESPACE__</title>
    <programlisting role="php">
     <![CDATA[
<?php
namespace A::B::C;

function foo() {
// traitement
}

set_error_handler(__NAMESPACE__ . "::foo");
?>
]]>
    </programlisting>
   </example>
  </para>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="language.namespaces.rules">
  <title>Règles de résolution de noms</title>
  <para>
   Les noms sont résolus suivant ces règles de résolution :
   <orderedlist>
    <listitem>
     <simpara>
      Toutes les noms qualifiés sont traduis au moment de la compilation
      suivant les règles d'importation courantes. Par exemple, si l'espace
      de noms A::B::C est importé, un appel à
      <code>C::D::e()</code> est traduis en <code>A::B::C::D::e()</code>.
     </simpara>
    </listitem>
    <listitem>
     <simpara>
      Les noms de classes non-qualifiés sont traduis au moment de la compilation
      suivant les règles d'importation courantes (les noms complets sont substitués
      par le nom court importé). Par exemple, si l'espace de noms <literal>A::B::C</literal>
      est importé, <code>new C()</code> est traduit en <code>new A::B::C()</code>.
     </simpara>
    </listitem>
    <listitem>
     <simpara>
      Dans un espace de noms, les appels aux fonctions non-qualifiées qui sont
      définies dans l'espace de noms courant (et qui sont connues au moment où
      l'appel est analysé), sont interprétés comme des appels aux fonctions de
      l'espace de noms, au moment de la compilation.
     </simpara>
    </listitem>
    <listitem>
     <simpara>
      Dans un espace de noms (comme A::B), les appels aux fonctions non-qualifiées
      qui ne sont pas définies dans l'espace de noms courant sont résolus au
      moment de la compilation. Voici comme un appel à la fonction
      <literal>foo()</literal> est résolu :
     </simpara>
      <orderedlist>
       <listitem>
        <simpara>
         On recherche une fonction depuis l'espace de noms courant :
         <literal>A::B::foo()</literal>.
        </simpara>
       </listitem>
       <listitem>
        <simpara>
         Ensuite, on tente de chercher et d'appeler la fonction <emphasis>interne</emphasis>
         <literal>foo()</literal>.
        </simpara>
       </listitem>
      </orderedlist>
      <simpara>
       Pour appeler une fonction définie par l'utilisateur dans l'espace de noms
       global, <literal>::foo()</literal> doit être utilisé.
     </simpara>
    </listitem>
    <listitem>
     <simpara>
      Dans un espace de noms (comme <literal>A::B</literal>), les appels aux noms de classes
      non-qualifiées sont résolus au moment de l'exécution. Voici comment un appel Ã
      <code>new C()</code> est résolu :
     </simpara>
     <orderedlist>
      <listitem>
       <simpara>
        On recherche une classe depuis l'espace de noms courant :
        <literal>A::B::C</literal>.
       </simpara>
      </listitem>
      <listitem>
       <simpara>
        Ensuite, on tente de chercher et d'appeler la classe <emphasis>interne</emphasis>
        <literal>C</literal>.
       </simpara>
      </listitem>
      <listitem>
       <simpara>
        Puis, on charge automatiquement <literal>A::B::C</literal>.
       </simpara>
      </listitem>
     </orderedlist>
     <simpara>
      Pour référencer une classe définie par l'utilisateur dans l'espace de noms
      global, <code>new ::C()</code> doit être utilisé.
     </simpara>
    </listitem>
    <listitem>
     <simpara>
      Les appels aux fonctions qualifiées sont résolues au moment de l'exécution.
      Voici comment un appel à <literal>A::B::foo()</literal> est résolu :
     </simpara>
      <orderedlist>
       <listitem>
        <simpara>
         On recherche une fonction <literal>foo()</literal> dans l'espace de noms
         <literal>A::B</literal>.
        </simpara>
       </listitem>
       <listitem>
        <simpara>
         Puis, on cherche une classe <literal>A::B</literal> et on appèle sa
         méthode statique <literal>foo()</literal>. On charge automatiquement
         la classe si nécessaire.
        </simpara>
       </listitem>
      </orderedlist>
    </listitem>
    <listitem>
     <simpara>
      Les noms de classes qualifiés sont résolus au moment de la compilation comme
      une classe depuis l'espace de noms correspondant. Par exemple,
      <code>new A::B::C()</code> se réfère à la classe
      <classname>C</classname> depuis l'espace de noms <literal>A::B</literal>.
     </simpara>
    </listitem>
   </orderedlist>
  </para>
  <example>
   <title>Illustration de la résolution de nom</title>
   <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
namespace A;

// Appels de fonctions

foo();      // Tout d'abord, on tente d'appeler "foo", définie dans l'espace de noms "A"
            // puis, on appèle la fonction interne "foo"

::foo();    // Appel de la fonction "foo", définie dans l'espace global

// Références des classes

new B();    // Tout d'abord, on tente de créer un objet de la classe "B", défini dans l'espace
            // de noms "A", puis, on crée l'objet dans la classe interne "B"

new ::B();  // On crée un objet de la classe "B", défini dans l'espace global

// fonctions statiques de méthodes et d'espace de noms depuis un autre espace de noms

B::foo();   // Tout d'abors, on tente d'appeler la fonction "foo" depuis l'espace de noms "A::B",
            // puis, on appèle la méthode "foo" de la classe interne "B"

::B::foo(); // Tout d'abord, on tente d'appeler la fonction "foo" depuis l'espace de noms "B",
            // puis, on appèle la méthode "foo" de la classe "B" depuis l'espace global

// fonctions statiques de méthodes et d'espace de noms depuis l'espace de noms courant

A::foo();   // Tout d'abord, on tente d'appeler la fonction "foo" depuis l'espace de noms "A::A",
            // puis, on tente d'appeler la méthode "foo" de la classe "A" depuis l'espace de noms "A",
            // puis, on tente d'appeler la fonction "foo" depuis l'espace de noms "A",
            // puis, on appèle la méthode "foo" de la classe interne "A"

::A::foo(); // Tout d'abord, on tente d'appeler la fonction "foo" depuis l'espace de noms "A",
            // puis, on appèle la méthode "foo" de la classe "A" depuis l'espace global
?>
]]>
   </programlisting>
  </example>
 </sect1>
</chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
 Local variables:
 mode: sgml
 sgml-omittag:t
 sgml-shorttag:t
 sgml-minimize-attributes:nil
 sgml-always-quote-attributes:t
 sgml-indent-step:1
 sgml-indent-data:t
 indent-tabs-mode:nil
 sgml-parent-document:nil
 sgml-default-dtd-file:"../../manual.ced"
 sgml-exposed-tags:nil
 sgml-local-catalogs:nil
 sgml-local-ecat-files:nil
 End:
 vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
 vim: et tw=78 syn=sgml
 vi: ts=1 sw=1
-->
