<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- $Revision$ -->
<!-- EN-Revision: 9598935f21bc472f22383fb989625f0b22785331 Maintainer: yannick Status: ready -->
<!-- Reviewed: no -->
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="mysqlnd.memory">
 <title>Gestion de la mémoire</title>
 <simpara>
  <emphasis role="bold">Introduction</emphasis>
 </simpara>
 <simpara>
  Le driver natif MySQL gère la mémoire d'une façon différente que la bibliothèque
  client MySQL. Les bibliothèques diffèrent dans la façon dont la mémoire
  est allouée et libérée, dans la façon dont la mémoire est allouée par
  morceau pendant la lecture des résultats depuis MySQL, quelles options
  de débogage et de développement existent, et comment les résultats lus
  depuis MySQL sont liés aux variables utilisateurs PHP.
 </simpara>
 <simpara>
  Les notes suivantes sont une introduction et un résumé destinés aux utilisateurs
  intéressés par la compréhension du driver natif MySQL d'un point de vue du
  code C.
 </simpara>
 <simpara>
  <emphasis role="bold">Fonctions utilisées dans la gestion mémoire</emphasis>
 </simpara>
 <simpara>
  Toutes les allocations et les dé-allocations sont réalisées en utilisant les fonctions
  de gestion de la mémoire de PHP. Toutefois, la consommation mémoire
  de mysqlnd peut être surveillée en utilisant des appels APIs PHP, comme
  <function>memory_get_usage</function>. En raison du fait que la mémoire
  est allouée et libérée en utilisant la gestion mémoire de PHP, les modifications
  peut ne pas être immédiatement visibles au niveau du système opérant.
  Le gestionnaire de mémoire PHP fonctionne comme un proxy qui peut avoir un peu
  de délai dans la libération mémoire du système. Aussi, la comparaison de l'utilisation
  mémoire du driver natif MySQL et de la bibliothèque cliente MySQL devient
  difficile. La bibliothèque cliente MySQL appelle directement le gestionnaire mémoire
  du système opérant, et donc, les effets peuvent être vus immédiatement au niveau
  du système opérant.
 </simpara>
 <simpara>
  Toutes les limitations mémoire réalisées par PHP affectent également le driver
  natif MySQL. Ceci peut causer des erreurs de dépassement mémoire lors de la récupération
  de jeux de résultats trop importants, excédant la taille de la mémoire restante
  disponible pour PHP. En raison du fait que la bibliothèque cliente MySQL n'utilise
  pas les fonctions de gestion mémoire de PHP, elle ne prend en compte aucune limitation
  mémoire définie par PHP. Si vous utilisez la bibliothèque cliente MySQL, suivant
  le modèle de déploiement, l'empreinte mémoire du processus PHP peut s'accroitre
  et dépasser la limite mémoire imposée par PHP. De plus, les scripts PHP peuvent
  analyser des jeux de résultats plus importants, allouant ainsi plus de mémoire
  pour le jeu de résultats que le contrôle du moteur PHP ne l'autorise.
 </simpara>
 <simpara>
  Les fonctions de gestion mémoire de PHP sont appelées par le drvier natif MySQL
  via un gestionnaire léger. Entre autres, ce gestionnaire rend le débogage facile.
 </simpara>
 <simpara>
   <emphasis role="bold">Gestion des jeux de résultats</emphasis>
 </simpara>
 <simpara>
  Les différents serveurs MySQL et les différents clients APIs se différencient
  suivant la <link linkend="mysqli.quickstart.statements">mise en mémoire tampon ou
  non</link> des jeux de résultats. Les jeux de résultats qui ne sont pas mis en mémoire
  tampon sont transférés ligne par ligne depuis MySQL vers le client, et le client va
  parcourir les résultats. Les résultats qui sont mis en mémoire tampon sont récupérés
  en entier par la bibliothèque cliente avant de les passer au client.
 </simpara>
 <simpara>
  Le driver natif MySQL utilise des flux PHP pour la communication réseau avec
  le serveur MySQL. Les résultats envoyés par MySQL sont récupérés depuis la mémoire
  tampon des flux réseau PHP dansla mémoire tampon de résultats de mysqlnd.
  La mémoire tampon de résultats est composée de zvals. Dans une étape suivante,
  les résultats sont rendus disponibles au script PHP. Le transfert final depuis la
  mémoire tampon des résultats dans les variables PHP impacte la consommation mémoire
  et cela devient très visible lors de l'utilisation de jeux de résultats mis en mémoire
  tampon.
 </simpara>
 <simpara>
  Par défaut, le driver natif MySQL tente de ne pas conserver en mémoire
  deux fois les résultats mis en mémoire tampon. Les résultats sont conservés
  qu'une seule fois dans la mémoire tampon interne de résultats, ainsi que dans leur
  zvals. Lorsque les résultats sont récupérés dans les variables PHP par le script
  PHP, les variables vont référencer la mémoire tampon interne de résultats.
  Les résultats de requêtes de base de données ne sont pas copiées et
  sont conservées en mémoire seulement une fois. Lorsqu'un utilisateur modifie
  le contenu d'une variable contenant un résultat de base de données, une opération
  de copie-sur-lecture doit être effectuée pour éviter le changer la mémoire tampon
  interne de résultat référencée. Le contenu de la mémoire tampon ne doit pas être modifié
  parce que l'utilisateur peut décider de lire le jeu de résultat une seconde fois.
  L'opération de copie-sur-lecture est implémentée en utilisant un gestionnaire de liste
  de référence additionnel, ainsi que l'utilisation des compteurs de référence zvals
  standart. L'opération de copie-sur-lecture doit également être effectuée si l'utilisateur
  lit un jeu de résultats dans les variables PHP et libère un jeu de résultat avant
  que les variables ne soient supprimées.
 </simpara>
 <simpara>
  D'une manière générale, ce mécanisme fonctionne bien pour les scripts qui lisent
  un jeu de résultats une seule fois, et ne modifie pas les variables contenant
  les résultats. Son inconvénient majeur est la surcharge mémoire causée par
  le gestionnaire de référence additionnelle, qui vient principalement du fait
  que les variables utilisateurs contenant les résultats ne peuvent être entièrement
  libérées tant que le gestionnaire de référence mysqlnd n'arrête pas de les référencer.
  Le driver natif MySQL supprime la référence aux variables utilisateurs lorsque
  le jeu de résultat est libéré ou qu'une opération de copie-sur-lecture
  est effectuée. Un observateur peut voir la consommation mémoire totale croître
  tant que le jeu de résultat n'est pas libéré. Utilisez les
  <link linkend="mysqlnd.stats">statistiques</link> pour vérifier si un script
  libère le jeu de résultats explicitement, ou si le driver le libère implicitement,
  faisant ainsi que la mémoire soit utilisée plus longtemps que nécessaire.
  Les statistiques peuvent aussi vous aider à voir les opérations de copie-sur-lecture.
 </simpara>
 <simpara>
  Un script PHP lisant beaucoup de petites lignes d'un jeu de résultat mis en mémoire tampon
  en utilisant des lignes de code comme <literal>while ($row = $res-&gt;fetch_assoc()) { ... }</literal>
  peut optimiser la consommation mémoire en demandant une copie plutôt que
  des références. Malgré le fait que demander des copies signifie conserver deux
  fois le résultat en mémoire, cela autorise PHP à libérer la copie contenue dans
  <literal>$row</literal> sachant que le jeu de résultats est en train d'être parcouru
  et avant de libérer le jeu de résultats lui-même. Sur un serveur chargé,
  l'optimisation de l'utilisation mémoire peut améliorer la performance système
  globale bien que pour un script individuel, l'approche de la copie peut être plus
  lente en raison des opérations supplémentaires d'allocation et de copie mémoire.
 </simpara>
 <simpara>
   <emphasis role="bold">Surveillance et débogage</emphasis>
 </simpara>
 <simpara>
  Il existe plusieurs façons de surveiller l'utilisation mémoire du driver natif MySQL.
  Si le but est d'obtenir une vue rapide haut niveau, ou de vérifier la mémoire
  efficiente des scripts PHP, alors vérifiez les <link linkend="mysqlnd.stats">statistiques</link>
  collectées par la bibliothèque. Elles vous permettent, par exemple,
  de voir les requêtes SQL qui génèrent plus de résultats que d'analyses par un script PHP.
 </simpara>
 <simpara>
  La trace de <link linkend="ini.mysqlnd.debug">débogage</link> dans l'historisation
  peut être configurée pour enregistrer les appels au gestionnaire mémoire. Ceci peut vous
  aider à voir quand la mémoire est allouée ou libérée. Cependant, la taille des
  morceaux mémoire demandés peut ne pas y être listée.
 </simpara>
 <simpara>
  Les versions récentes du driver natif MySQL tentent d'émuler des situations
  de dépassement mémoire aléatoire. Ceci est seulement utile aux développeurs C
  de la bibliothèque, ou aux développeurs du <link linkend="mysqlnd.plugin">plugin</link>
  mysqlnd. Veuillez chercher dans le code source pour les options de configuration
  de PHP correspondant, ainsi que pour obtenir plus de détails sur ce mécanisme.
  Cette fonctionnalité est considérée comme privée, et peut être modifiée à tout moment
  sans aucun avertissement.
 </simpara>

</chapter>
<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
