<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- $Revision$ -->
<!-- EN-Revision: 2dbf3d9064d4cb07f0a2f7d06641c877a2e5ed24 Maintainer: yannick Status: ready -->
<!-- Reviewed: yes -->

 <chapter xml:id="faq.installation" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
  <title>Installation</title>
  <titleabbrev>Installation</titleabbrev>

  <para>
   Cette section traite de questions courantes sur la façon d'installer PHP.
   PHP est disponible sur la plupart des systèmes d'exploitation et pour
   quasiment n'importe quel serveur web.
  </para>
  <para>
   Pour installer PHP, suivez les instructions présentes dans  <xref linkend="install"/>.
  </para>

  <qandaset>
   <qandaentry xml:id="faq.installation.apache2">
    <question>
     <para>
      Pourquoi ne doit-on pas utiliser Apache 2 dans un environnement threadé
      multiprocesseur de production ?
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      PHP est un mortier. C'est un mortier utilisé pour construire de belles
      applications web en utilisant beaucoup de bibliothèques ensemble,
      apparaissant comme une seule entité à travers un langage intuitif et
      facile à apprendre. La flexibilité et la puissance de PHP se fondent sur
      la stabilité et la robustesse de la plate-forme fondamentale. Il a besoin
      d'un OS qui fonctionne, d'un serveur web qui fonctionne et de bibliothèques
      externes pour coller le tout. Lorsqu'un seul de ces éléments arrête subitement
      de fonctionner, PHP doit identifier le problème et le réparer au plus vite.
      En rendant le cadre fondamental plus complexe en ne séparant pas les exécutions
      des threads, ni les segments mémoires, ni un endroit clos pour traiter chaque requête
      entrante, de nouvelles faiblesses sont introduites dans le système PHP.
     </para>
     <para>
      Si vous voulez utiliser un MPM threadé, regardez du côté
      d'une configuration FastCGI dans laquelle PHP s'exécute dans son propre espace
      mémoire.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry xml:id="faq.installation.phpini">
    <question>
     <para>
      Unix/Windows : où doit être placé mon fichier &php.ini; ?
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Par défaut sous Unix, il doit être placé dans <filename>/usr/local/lib</filename>
      qui est en fait <filename>&lt;install-path&gt;/lib</filename>.
      La plupart des personnes voudront changer ceci lors de la compilation
      avec l'option <link
      linkend="configure.with-config-file-path">--with-config-file-path</link>.
      Vous pouvez par exemple le régler de cette façon :
      <programlisting role="shell">
--with-config-file-path=/etc
      </programlisting>
      Et alors vous copierez le fichier <filename>php.ini-development</filename> livré
      avec les sources vers <filename>/etc/php.ini</filename> et l'éditer pour
      l'adapter à vos besoins.
     </para>
      <programlisting role="shell">
--with-config-file-scan-dir=PATH
      </programlisting>
     <para>
      Sous Windows, le chemin par défaut de &php.ini; est le répertoire de
      Windows. Si vous utilisez le serveur web Apache, &php.ini; est tout
      d'abord cherché dans le répertoire d'installation de Apache, c'est-à-dire
      <filename>c:\program files\apache group\apache</filename>. De cette
      façon, vous pouvez avoir un &php.ini; différent pour chaque version de
      Apache installée.
     </para>
     <para>
     Consultez aussi le chapitre sur le
     <link linkend="configuration.file">fichier de configuration</link>.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry xml:id="faq.installation.nodata">
    <question>
     <para>
      Unix : j'ai installé PHP, mais à chaque fois que je charge un
      document, j'obtiens l'erreur 'Document Contains No Data' ! Que se
      passe-t-il ?
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Cela signifie probablement que PHP rencontre un problème et génère un
      fichier core. Consultez vos fichiers de logs de votre serveur pour voir
      si c'est le cas, et tentez de reproduire le problème avec un test
      simple. Si vous savez utiliser 'gdb', il serait très utile de fournir un
      backtrace avec votre rapport de bogue, afin d'aider les développeurs à
      cerner le problème. Si vous utilisez PHP en module Apache, essayez
      ceci :
      <itemizedlist>
       <listitem>
        <para>
         Stoppez vos processus httpd
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         gdb httpd
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Stoppez vos processus httpd
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         &gt; run -X -f /path/to/httpd.conf
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Pointez alors avec votre navigateur vers l'URL posant problème.
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         &gt; run -X -f /path/to/httpd.conf
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Si vous obtenez un fichier core, gdb doit alors vous en informer.
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         tapez : bt
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Vous devriez inclure votre backtrace dans votre rapport de bogue.
         Celui-ci doit être posté sur
         <link xlink:href="&url.php.bugs;">&url.php.bugs;</link>.
        </para>
       </listitem>
      </itemizedlist>
     </para>
     <para>
      Si votre script utilise les expressions régulières
      (<function>preg_match</function> et consorts), assurez-vous que PHP et
      Apache ont été compilés avec les même outils d'expression régulières.
      Cela doit être automatiquement le cas avec PHP et Apache 1.3.x.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry xml:id="faq.installation.processing">
    <question>
     <para>
      Unix : J'ai installé PHP en utilisant des fichiers sources RPM, mais
      apache ne traite pas les pages PHP. Que se passe-t-il ?
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      En supposant que vous avez installé à la fois Apache et PHP à partir
      de fichiers RPM, vous devrez commenter ou ajouter au moins quelques-unes
      des lignes suivantes dans votre fichier &httpd.conf; :
      <programlisting role="apache-conf">
<![CDATA[
# Extra Modules
AddModule mod_php.c
AddModule mod_perl.c

# Extra Modules
LoadModule php_module         modules/mod_php.so
LoadModule php5_module        modules/libphp5.so
LoadModule perl_module        modules/libperl.so
]]>
      </programlisting>
      Et ajouter :
      <programlisting role="apache-conf">
<![CDATA[
AddType application/x-httpd-php .php
]]>
      </programlisting>
      ... aux propriétés globales ou aux propriétés du VirtualDomain ou vous
      voulez que PHP officie.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry xml:id="faq.installation.frontpage">
    <question>
     <para>
      Unix : J'ai patché Apache avec l'extension FrontPage et subitement, PHP
      ne fonctionne plus.
      Est-ce que PHP est incompatible avec l'extension FrontPage pour Apache ?
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Non, PHP fonctionne très bien avec l'extension FrontPage. Le souci vient du fait
      que le patch pour l'installation de FrontPage modifie la structure d'Apache,
      qui est relié à PHP.
      Recompiler PHP (en utilisant 'make clean ; make') après avoir patché Apache avec
      l'extension FrontPage devrait résoudre ce problème.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry xml:id="faq.installation.blankscreen">
    <question>
     <para>
      Unix/Windows : J'ai installé PHP, mais lorsque je tente d'accéder à un fichier
      contenant un script PHP via mon navigateur, j'obtiens un écran vide.
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Affichez le code source du document dans votre navigateur et vous
      devriez probablement trouver le code source de votre script PHP.
      Cela signifie que le serveur web n'a pas envoyé le script à PHP pour
      interprétation. Quelque chose est donc incorrecte dans le fichier de configuration
      de votre serveur web - re-vérifiez la configuration du serveur web en vous
      référant aux instructions d'installations
      de PHP.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry xml:id="faq.installation.500error">
    <question>
     <para>
      Unix/Windows : J'ai installé PHP, mais lorsque je tente d'accéder à un fichier contenant un
      script PHP via mon navigateur, j'obtiens une erreur de type 'server 500 error'.
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Quelque chose se passe mal lorsque le serveur tente d'utiliser PHP.
      Pour tenter de récupérer un message d'erreur, depuis la ligne de commande,
      placez-vous dans le répertoire contenant l'exécutable PHP
      (<filename>php.exe</filename> sous Windows) et exécutez la commande
      <command>php -i</command>.
      Si PHP a un problème quelconque l'empêchant de fonctionner, un message
      d'erreur devrait s'afficher qui devrait expliquer comment résoudre ce souci. Si un
      écran de code HTML apparaît (la sortie de la fonction
      <function>phpinfo</function>),
      cela signifie que PHP fonctionne correctement et que le problème doit
      certainement venir de la configuration de votre serveur web que vous devriez
      re-vérifier.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry xml:id="faq.installation.undefinedsyms">
    <question>
     <para>
      Quelques systèmes d'exploitation : J'ai installé PHP sans erreur, mais lorsque
      je tente de démarrer Apache, j'obtiens une erreur du type
      '<literal>Undefined symbols</literal>' :
      <programlisting role="shell">
[mybox:user /src/php5] root# apachectl configtest
 apachectl: /usr/local/apache/bin/httpd Undefined symbols:
  _compress
  _uncompress
      </programlisting>
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Cela n'a actuellement rien à voir avec PHP mais avec la bibliothèque cliente
      MySQL. Suivant les versions, elle a besoin que PHP soit compilé avec l'option
      <option role="configure">--with-zlib</option>, d'autre non.
      Ce problème est également traité dans la FAQ de MySQL.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry xml:id="faq.installation.cgierror">
    <question>
     <para>
      Windows : J'ai installé PHP, mais lorsque je tente d'accéder à un fichier contenant un script PHP
      via mon navigateur, j'obtiens l'erreur :
      <screen>
<![CDATA[
cgi error:
 The specified CGI application misbehaved by not
 returning a complete set of HTTP headers.
 The headers it did return are:
]]>
      </screen>
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Ce message d'erreur signifie que PHP a échoué lors de l'affichage.
      Pour tenter de récupérer un message d'erreur, depuis la ligne de commande,
      placez-vous dans le répertoire contenant l'exécutable PHP
      (<filename>php.exe</filename> sous Windows) et exécutez la commande
      <command>php -i</command>. Si PHP a un quelconque souci de
      fonctionnement, alors un message d'erreur le décrivant s'affichera. Si vous
      obtenez un écran de code HTML (le contenu du résultat de la fonction
      <function>phpinfo</function>), alors PHP fonctionne
      correctement.
     </para>
     <para>
      Si PHP fonctionne depuis la ligne de commande, tentez d'accéder à votre script
      encore une fois via votre navigateur. S'il échoue toujours, alors, il se peut que ce
      soit l'un des soucis suivants :
     </para>
     <itemizedlist>
      <listitem>
       <simpara>
        Les permissions de votre script PHP des fichiers <filename>php.exe</filename>,
        <filename>php5ts.dll</filename>, &php.ini; ou de toute extension nécessaire à PHP
        que vous tentez de charger, sont telles que l'utilisateur internet anonyme de votre système
        <literal>ISUR_&lt;machinename&gt;</literal> ne peut pas y accéder.
       </simpara>
      </listitem>
      <listitem>
       <simpara>
        Le script PHP n'existe pas (ou n'est pas à l'endroit que vous pensez, relativement au
        répertoire racine de votre serveur web). Notez que pour le serveur web IIS, vous pouvez
        vérifier cela en cochant la case 'vérifier si le fichier existe' lors de la configuration
        de l'exécution des scripts dans le gestionnaire de services Internet. Si un fichier de script
        n'existe pas, le serveur web retournera une erreur 404. IIS a également
        l'avantage d'effectuer toutes les identifications requises à votre place,
        basés sur les permissions NTLanMan, sur votre fichier de script.
       </simpara>
      </listitem>
     </itemizedlist>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry xml:id="faq.installation.phpandiis">
    <question>
     <para>
      Windows : J'ai suivi toutes les instructions, mais je n'arrive toujours pas à faire fonctionner
      PHP et IIS ensemble !
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Assurez-vous que chaque utilisateur qui a besoin d'exécuter un script PHP
      possède les droits requis pour exécuter le fichier
      <filename>php.exe</filename> !
      IIS utilise un utilisateur anonyme qui est ajouté lors de l'installation de IIS.
      Cet utilisateur doit avoir les droits suffisant sur le fichier
      <filename>php.exe</filename>. De même, tous les utilisateurs enregistrés
      doivent posséder les droits requis pour exécuter le fichier
      <filename>php.exe</filename>.
      Pour IIS4, vous devez lui dire que PHP est un moteur de script.
      De plus, vous devriez lire cette <link
      linkend="faq.installation.forceredirect">FAQ</link>.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry xml:id="faq.installation.forceredirect">
    <question>
     <para>
      Lorsque vous exécutez PHP comme CGI avec IIS, PWS, OmniHTTPD ou Xitami,
      j'obtiens l'erreur suivante : <literal>Security Alert! PHP CGI
       cannot be accessed directly.</literal>.
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Vous devez définir la directive <link linkend="ini.cgi.force-redirect">
      cgi.force_redirect</link> à &zero;. Par défaut, elle vaut &one;, donc,
      soyez sûrs que cette directive n'est pas commentée (précédée d'un point virgule).
      Comme toutes les directives, elles sont définies dans le &php.ini;.
     </para>
     <para>
      Comme la valeur par défaut vaut &one;, il est impératif que vous soyez sûrs
      à 100% que le bon fichier &php.ini; a été lu.
      Lisez cette <link linkend="faq.installation.findphpini">FAQ</link> 
      pour plus de détails.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry xml:id="faq.installation.findphpini">
    <question>
     <para>
      Comment puis-je savoir si mon &php.ini; a bien été trouvé et lu ?
      Cela semble être le cas mais aucun de mes changements n'ont eu d'effet.
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Pour être sûr que votre &php.ini; a été lu par PHP, effectuez un appel à la fonction
      <function>phpinfo</function>. Vers le haut du document résultant, il devrait figurer
      une liste appelée <literal>Configuration File (php.ini)</literal>.
      Cela vous indiquera où PHP a cherché le &php.ini; et si oui ou non il l'a lu.
      Si seul un dossier <envar>PATH</envar> existe et qu'il est accessible en lecture,
      vous devez copier votre &php.ini; dans ce dossier. Si le &php.ini; est présent dans le
      chemin, cela signifie qu'il a bien été lu.
     </para>
     <para>
      Si le &php.ini; a bien été lu et que vous exécutez PHP comme module,
      alors assurez-vous de redémarrer le serveur web après avoir effectué les modifications
      à votre &php.ini;.
     </para>
     <para>
      Voir aussi la fonction <function>php_ini_loaded_file</function>.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry xml:id="faq.installation.addtopath">
    <question>
     <para>
      Où dois-je ajouter mon répertoire PHP à la variable <envar>PATH</envar>
      sous Windows ?
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Sous Windows :
      <itemizedlist>
       <listitem><para>
        Allez dans le centre de contrôle et ouvrez l'icône système (Démarrer → Paramètres
        → Panneau de configuration → Système ou juste Démarrer → centre de contrôle
        → Système pour Windows XP/2003+)
       </para></listitem>
       <listitem><para>
        Allez à l'onglet "Avancé"
       </para></listitem>
       <listitem><para>
        Cliquez sur le bouton "Variables d'environnements"
       </para></listitem>
       <listitem><para>
        Regardez dans le panneau "Variables systèmes"
       </para></listitem>
       <listitem><para>
        Trouvez l'entrée <literal>Path</literal> (vous devriez avoir à faire descendre
        l'ascenseur pour le trouver)
       </para></listitem>
       <listitem><para>
        Double cliquez sur l'entrée <literal>Path</literal>
       </para></listitem>
       <listitem><para>
        Entrez votre répertoire PHP à la fin, sans oublier le point virgule (<literal>;</literal>)
        avant (par exemple <literal>;C:\php</literal>)
       </para></listitem>
       <listitem><para>
        Confirmez en cliquant sur <literal>OK</literal>
       </para></listitem>
      </itemizedlist>
     </para>
     <note>
      <simpara>
       Assurez-vous de redémarrer l'ordinateur après avoir suivi cette procédure
       afin que les modifications sur la variable <envar>PATH</envar>
       soient bien prises en compte.
      </simpara>
     </note>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry xml:id="faq.installation.phprc">
    <question>
     <para>
      Comment rendre le fichier &php.ini; disponible à PHP sous Windows ?
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Il y a plusieurs façons de faire cela. Si vous utilisez Apache,
      référez vous à la documentation d'Apache, sinon vous devez définir
      la variable d'environnement <varname>PHPRC</varname>.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry xml:id="faq.installation.windows-temporary-path">
    <question>
     <simpara>
      Windows : Comment puis-je vérifier que PHP peut écrire dans le répertoire temporaire
      sous IIS ?
     </simpara>
    </question>
    <answer>
     <procedure>
      <step>
       <simpara>
        Faites un clic droit sur le répertoire temporaire (<varname>%TEMP%</varname>)
        dans l'Explorateur de fichiers pour obtenir les autorisations.
        Le répertoire temporaire est disponible depuis la configuration ou
        <function>phpinfo</function>.
       </simpara>
      </step>
      <step>
       <simpara>
        Pour IIS, vérifiez que l'utilisateur <literal>IIS_User</literal> dispose de
        l'autorisation <literal>MODIFIER</literal>.
       </simpara>
      </step>
     </procedure>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry xml:id="faq.installation.apache.multiviews">
    <question>
     <para>
      Est-il possible d'utiliser la négociation sur le contenu fournie par Apache (option
      MultiViews) avec PHP ?
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Si les liens vers les fichiers PHP incluent l'extension, tout fonctionne
      parfaitement. Cette entrée de la FAQ traite uniquement du cas où les liens
      vers les fichiers PHP n'incluent pas l'extension et que vous voulez
      utiliser la négociation sur le contenu fourni par Apache pour choisir les
      fichiers PHP depuis une URL qui ne contient pas d'extension. Dans ce
      cas, remplacez la ligne
      <literal>AddType application/x-httpd-php .php</literal> par :
      <programlisting role="apache-conf">
<![CDATA[
AddHandler php5-script php
AddType text/html php
]]>
     </programlisting>
     Cette solution ne fonctionne pas pour Apache 1 car le module PHP
     ne captura pas le <literal>php-script</literal>.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry xml:id="faq.installation.requestmethods">
    <question>
     <para>
      Est-ce que PHP est limité au traitement des méthodes GET et POST ?
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Non, il est possible de gérer tout type de méthode, comme CONNECT. Les
      bons en-têtes de réponse peuvent être envoyés avec la fonction
      <function>header</function>. Si seules les méthodes POST et GET doivent
      être gérées, vous pouvez configurer Apache comme ce qui suit :
      <programlisting role="apache-conf">
<![CDATA[
<LimitExcept GET POST>
Deny from all
</LimitExcept>
]]>
     </programlisting>
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>
  </qandaset>
 </chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
