<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- $Revision$ -->
<!-- EN-Revision: a79f52e3f24a918822bf6af9ca74176cbeac5612 Maintainer: yannick Status: ready -->
<!-- Reviewed: yes -->

 <chapter xml:id="faq.mailinglist" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
  <title>Listes de diffusion</title>
  <titleabbrev>Listes de diffusion</titleabbrev>

   <para>
    Cette section traite des questions à propos de la communication avec la communauté PHP.
    Le meilleur moyen est l'utilisation des listes de diffusion.
   </para>

  <qandaset>
   <qandaentry xml:id="faq.mailinglist.isthere">
    <question>
     <para>Existe-t-il des listes de diffusion PHP ?</para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Bien sûr ! Il y a beaucoup de listes de diffusion traitant de beaucoup de sujets.
      Une liste des listes de diffusion les plus communes peut être trouvée sur cette
      <link xlink:href="&url.php.mailing-lists;">page</link>.
     </para>
     <para>
      La liste de diffusion la plus générale est la liste <literal>php-general</literal>.
      Pour s'y inscrire, envoyez un courriel vide à 
      <link xlink:href="mailto:&url.ml.general.subscribe;">&url.ml.general.subscribe;</link>.
      Pour se désinscrire, envoyez un courriel vide à
      <link xlink:href="mailto:&url.ml.general.unsubscribe;">&url.ml.general.unsubscribe;</link>.
     </para>
     <para>
      Il est également possible de s'inscrire et de se désinscrire en utilisant
      l'interface web sur cette <link xlink:href="&url.php.mailing-lists;">page</link> ;
      les instructions pour se désinscrire sont également présentes en bas
      de chaque courriel de la liste.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry xml:id="faq.mailinglist.others">
    <question>
     <para>Y a-t-il d'autres communautés ?</para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Il y a énormément de communautés PHP à travers le monde, et nous avons une liste
      de la plupart des ressources (ainsi que des informations pour en connaître
      d'autres) sur notre page de <link xlink:href="&url.php.support;">support</link>.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry xml:id="faq.mailinglist.myown">
    <question>
     <para>Puis-je mettre en place ma propre liste de diffusion PHP ?</para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Absolument ! En fait, nous ne faisons pas que l'autoriser, mais nous l'encourageons !
      Le fait d'aider les autres en partageant ses compétences et son expérience de PHP
      aide dans le développement de la communauté PHP mais aussi dans le langage
      en tant que tel.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry xml:id="faq.mailinglist.subscribing">
    <question>
     <para>
      Aidez-moi ! Je ne peux visiblement pas m'inscrire à une / me désinscrire d'une 
      des listes de diffusion !
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      La raison la plus courante pour laquelle les gens ont du mal à se désabonner de nos
      listes de diffusion c'est à cause des courriels redirigés. Par exemple, si
      l'adresse e-mail est <literal>elephpant@example.com</literal>, mais que l'abonnement
      à la liste de diffusion a été fait en utilisant la redirection <literal>php-lists@example.com</literal> qui redirige vers
      <literal>elephpant@example.com</literal>, tenter de se désabonner de <literal>elephpant@example.com</literal> ne fonctionnera pas,
      car cette adresse n'est même pas connue de nos systèmes. Il faut alors se désabonner
      de l'adresse vers laquelle le courrier est envoyé, en envoyant un e-mail depuis
      cette adresse — dans cet exemple, <literal>php-lists@example.com</literal>.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry xml:id="faq.mailinglist.archive">
    <question>
     <para>Y a-t-il une archive des listes de diffusion quelque part ?</para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Oui, la liste des sites proposant des archives est disponible
      sur la page des
      <link xlink:href="&url.php.mailing-lists;">listes de diffusion</link>.
      Il est également possible de trouver plusieurs sites qui archivent ou publient
      le contenu de nos listes de diffusion en utilisant un moteur de
      recherche Internet, en cherchant, par exemple, la chaîne
      "php mailing list archives".
     </para>
     <para>
      Tous les messages de nos listes de diffusion sont également archivés
      dans des newsgroup. Il est possible d'accéder à ces serveurs sur <link
      xlink:href="&url.php.news;">&url.php.news;</link> avec un client adapté.
      Il y a également une interface web expérimentale pour ces serveurs à l'adresse
      <link
      xlink:href="&url.php.newsweb;">&url.php.newsweb;</link>
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>
  
   <qandaentry xml:id="faq.mailinglist.question">
    <question>
     <para>Que puis-je demander sur les listes de diffusion ?</para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      PHP devient de plus en plus populaire chaque jour, augmentant ainsi
      le trafic sur la liste de diffusion <literal>php-general</literal> qui accueille
      de 75 à 200 messages chaque jour. Aussi, c'est dans l'intérêt de tous que d'utiliser
      la liste de diffusion en dernier ressort, une fois toutes les
      autres voies épuisées.
     </para>
     <para>
      Avant de poster sur cette liste, merci de lire la FAQ (Foire Aux Questions) afin
      d'y trouver de l'aide. S'il n'y a rien concernant le problème rencontré,
      essayer dans les archives de la liste de diffusion (voir précédemment).
      En cas de problèmes pour l'installation ou la configuration de PHP,
      lire toute la documentation s'y rapportant, ainsi que les fichiers <literal>README</literal>.
      Si aucune réponse n'est trouvée, la liste de diffusion reste ouverte.
     </para>
     <para>
      Afin d'obtenir la meilleure réponse (et pour éviter d'agacer
      les développeurs), il faut s'assurer de poser la question sur la liste de diffusion
      appropriée. Par exemple, en cas de difficultés à installer PHP, il
      faut poser la question sur la liste de diffusion <literal>php-install</literal>.
      Attention : certaines listes ont des noms similaires, mais des usages totalement
      différents ; une question vis à vis des scripts PHP sous Windows doit être
      dirigée vers la liste des utilisateurs PHP sous Windows, et <emphasis>non</emphasis>
      vers la liste interne Windows.
     </para>
     <para>
      Avant de poser une question, il est recommandé de lire l'article intitulé
      "<link xlink:href="&url.smart.questions;">Comment poser une
      question de la meilleure façon</link>" ; c'est une bonne idée, pour tout le monde.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>
   
   <qandaentry xml:id="faq.mailinglist.guideline">
    <question>
     <para>Quelle information devrais-je inclure lors de l'écriture de mon message à la 
     liste de diffusion ?</para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Les messages comme "Je n'arrive pas à faire fonctionner PHP !! Aidez-moi !!
      Qu'est-ce qu'il ne va pas ??" sont totalement inutiles, pour tous.
      En cas de problèmes pour faire fonctionner PHP, il faut inclure
      le système sur lequel le problème survient, quelle version de PHP est utilisée,
      sous quelle forme elle a été installée (précompilé,
      Git, RPMs, etc.), ce qui a été fait pour le moment, l'endroit du blocage
      et le message d'erreur.
     </para>
     <para>
      Cela est valable pour n'importe quel type de problème. Il faut inclure les informations
      sur ce qui a été fait, l'endroit du blocage, ce qui est recherché et, si possible,
      le message d'erreur obtenu. En cas de problème avec le code source, il
      faut également inclure la portion de code qui ne fonctionne pas,
      en indiquant la ligne posant problème à l'aide d'un commentaire approprié
      dans le code. N'incluez que le code
      nécessaire à la compréhension du problème ! Inclure tout le code rendra le message
      difficile à lire et, à cause de cela, beaucoup de personnes passeront sans même le lire.
      En cas de doute sur la quantité d'informations à inclure dans le message,
      il est préférable d'en mettre trop que pas assez et de se préparer à fournir d'autres
      informations.
     </para>
     <para>
      Un autre point important à ne pas oublier est de résumer votre problème
      dans l'objet du message. Un objet qui ressemble à "Aidez-moi !!!!" ou "Quel est le souci ici ?" sera
      ignoré par la majorité des lecteurs.
     </para>
     <para>
      Et pour finir, il est recommandé de lire l'article sur
      "<link xlink:href="&url.smart.questions;">Comment poser une question de la meilleure
      façon</link>", ce qui sera une aide énorme pour tous.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>
  </qandaset>
 </chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
