<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- $Revision$ -->
<!-- EN-Revision: b2640f8900175a34675e303ac3f8878aff8d4a54 Maintainer: yannick Status: ready -->
<!-- Reviewed: no -->

<chapter xml:id="mysqlnd-ms.changes" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
 <title xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">Change History</title>
 <para>
  Cette historique des modifications est un résumé haut niveau
  de toutes les modifications qui peuvent impacter les applications
  et/ou rompre une compatibilité ascendante.
 </para>
 <para>
  Voir aussi le fichier <filename>CHANGES</filename> dans les sources
  de la distribution pour une liste complète des modifications.
 </para>
 
 <section xml:id="mysqlnd-ms.changes-one-six">
  <title xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">Séries 1.6 PECL/mysqlnd_ms</title>
  <para>
   1.6.0-alpha
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <simpara>
      Date de sortie : TBD
     </simpara>
    </listitem>
    <listitem>
     <simpara>
      Motto/thème : Maintenance et support initial de MySQL Fabric
     </simpara>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </para>
  <note>
   <para>
    C'est la série courante de développement. Toutes les fonctionnalités
    sont encore à un stade précoce. Les modifications peuvent survenir à
    n'importe quel moment sans aucun avertissement. Veuillez ne pas utiliser
    cette version dans un environnement de production.
   </para>
   <para>
    La documentation peut ne pas refléter pour l'instant l'ensemble
    des modifications.
   </para>
  </note>
  <para>
   Correction de bogues
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      Modification refusée : #66616 R/W split fails : QOS with mysqlnd_get_last_gtid with built-in MySQL GTID
     </para>
     <para>
      Ceci n'est pas un bogue dans l'implémentation du plugin, mais une limitation de
      la fonctionnalité côté serveur non considérée ni documentée auparavant. MySQL 5.6 built-in GTIDs
      ne peut être utilisé pour assurer la consistence de la session lors de la lecture depuis
      des esclaves, dans tous les cas. Dans le pire des cas, le plugin ne va pas considérer l'utilisation
      des esclaves et se retournera vers le maître. Il n'y aura aucun résultat incorrect,
      mais il n'y aura, non plus, aucun bénéfice de faire des vérification GTID.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Correction du bogue #66064 - la balance de charge aléatoire ingore le poids
     </para>
     <para>
      En raison d'un bogue sur l'analyseur de configuration de la balance de charge
      aléatoire, le poids du noeud était ignoré, si et seulement si le drapeau
      sticky était défini.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Correction du bogue #65496 - Vérification incorrecte du délai de l'esclave
     </para>
     <para>
      Le filtre de qualité de service ignorait les esclaves pour lesquels le lag
      était de 0 seconde si un lag maximum était défini.
      Malgré le fait qu'un esclave ne lag pas du tout, il était exclus de la liste
      de la balance de charge si un âge maximal était défini par le filtre QoS.
      Ceci était du à l'utilisation d'un opérateur de comparaison incorrect dans les sources
      du filtre.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Correction du bogue #65408 - Echéc de la compilation avec -Werror=format-security
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </para>
  <para>
   Modification de fonctionnalités
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      Introduction d'un pool de connexion interne. Lors de l'utilisation de Fabric,
      et du passage du groupe partagé A vers le groupe partagé B, nous remplaçons
      la liste entière des maîtres et des esclaves. Ceci va perturber la logique
      d'alignement des status de connexions ainsi que quelques filtres et leurs
      informations en cache sur la liste des maîtres et des esclaves. La nouvelle
      abstraction du pool de connexion interne permet d'informer les filtres des
      modifications, leur permettant ainsi de mettre à jour leurs caches.
     </para>
     <para>
      Par la suite, le pool peut également être utilisé pour réduire la charge
      des connexions. Supposons que vous passez d'un groupe partagé à un autre,
      et que vous revenez par la suite à la situation de départ. Chaque fois que
      la bascule survient, la liste du pool de serveurs actifs (et de connexions)
      est remplacée. Cependant, les connexions qui ne sont plus utilisées
      ne sont pas nécessairement fermées immédiatement, mais conservées dans le
      pool pour une utilisation ultérieure.
     </para>
     <para>
      Notez que le pool de connexion est interne à ce moment là. Il existe
      quelques nouvelles statistiques permettant de le surveiller. Cependant,
      vous ne pouvez pas pour l'instant configurer la taille de ce pool.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Ajout d'une abstraction padique des transactions distribuées.
      Les transactions XA sont supportées en utilisant des appels SQL standarts.
      Ceci est un inconvénient car les participans XA doivent être gérés manuellement.
      PECL/mysqlnd_ms introduit des appels API pour contrôler les transactions XA
      sur les serveurs MySQL. Lors de l'utilisation de nouvelles fonctions,
      PECL/mysqlnd_ms agit comme un coordinateur de transaction. Après le début
      d'une transaction distribuée, le plugin surveille tous les serveurs concernés
      tant que la transaction ne s'est pas terminée, et envoie les requêtes SQL
      appropriées sur les participants XA.
     </para>
     <para>
      Ceci est utile, par exemple, lors de l'utilisation de Fabric et du partage.
      Lors de l'utilisation de Fabric, les serveurs partagés concernés dans une
      transaction peuvent ne pas être connus par avance. Aussi, le contrôle manuelle
      d'une transaction qui touchent plusieurs serveurs partagés devient difficile.
      Soyez attentif aux <link linkend="mysqlnd-ms.concept_xa_trx">limitations courantes</link>.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Introduction d'une boucle de tentatives automatique pour les
      <link linkend="mysqlnd-ms.transient_errors">erreurs passagères</link> et les
      <link linkend="function.mysqlnd-ms-get-stats">statistiques correspondantes</link>
      pour compter le nombre de tentatives implicites. Quelques clusters
      de bases de données distribuées utilisent les erreurs passagères pour
      avertir le client de re-tenter son opération dans un moment. Le plus souvent,
      le client est alors supposé stopper l'exécution (sleep) pendant un
      court instant avant de re-tenter l'opération désirée. Le fait de passer
      immédiatement à un autre noeud n'est pas nécessaire comme réponse à
      ces erreurs. Il convient plutôt de lancer une boucle de tentative.
      C'est une situation commune lors de l'utilisation d'un cluster MySQL.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Introduit une boucle de re-tentative automatique pour les
      <link linkend="mysqlnd-ms.transient_errors">erreurs transitoires</link> et les
      <link linkend="function.mysqlnd-ms-get-stats">statistiques correspondantes</link>
      pour compter le nombre de re-tentatives implicites. Quelques grappes de
      bases de données distribuées utilisent les erreurs transitoires pour
      toucher un client afin qu'il re-tente ses opérations un peu plus tard.
      La plupart du temps, le client est alors supposé mettre en pause l'exécution
      pendant une court instant avant de tenter de nouveau l'opération. 
      Le passage immédiat au noeud suivant n'est pas nécessaire en
      réponse à cette erreur. Au lieu de cela, une boucle de re-tentative
      peut être mise en place. Ceci est une situation commune lors de l'utilisation
      de grappe MySQL.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Introduction d'un <link linkend="mysqlnd-ms.quickstart.mysql_fabric">support basic</link>
      le framework d'haute disponibilité et de fragmentation MySQL Fabric.
     </para>
     <para>
      Attention, ce support est au stade pré-alpha. A la fois le framework
      côté serveur et côté client sont supposés fonctionner normalement ; toutefois,
      les tests n'ont pas été effectués avant la mise à disposition de la version
      alpha du plugin. De plus, l'API peut être modifié sans aucune alerte préalable.
     </para>
     <para>
      Sachant que c'est un travail en cours, le manuel peut ne pas refléter toutes les
      limitations des fonctionnalités, ainsi que les bogues connus.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Les
      <link linkend="function.mysqlnd-ms-get-stats">statistiques</link>
      pour surveiller Fabric XML RPC appellant <literal>sharding.lookup_servers</literal> :
      <literal>fabric_sharding_lookup_servers_success</literal>,
      <literal>fabric_sharding_lookup_servers_failure</literal>,
      <literal>fabric_sharding_lookup_servers_time_total</literal>,
      <literal>fabric_sharding_lookup_servers_bytes_total</literal>,
      <literal>fabric_sharding_lookup_servers_xml_failure</literal>.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Nouvelles fonctions en relation avec MySQL Fabric :
      <function>mysqlnd_ms_fabric_select_shard</function>,
      <function>mysqlnd_ms_fabric_select_global</function>,
      <function>mysqlnd_ms_dump_servers</function>.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </para>
 </section>
 
 <section xml:id="mysqlnd-ms.changes-one-five">
  <title xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">Séries 1.5 PECL/mysqlnd_ms</title>
  <para>
   1.5.0-stable
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <simpara>
      Date de sortie : 06/2013
     </simpara>
    </listitem>
    <listitem>
     <simpara>
      Motto/thème : Support de la fragmentation, amélioration du support des transactions
     </simpara>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </para>
  <note>
   <para>
    C'est la série actuellement stable. Veuillez l'utiliser en environnement de production.
   </para>
   <para>
    La documentation est complète.
   </para>
  </note>
  <para>
   1.5.0-alpha
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <simpara>
      Date de sortie : 03/2013
     </simpara>
    </listitem>
    <listitem>
     <simpara>
      Motto/thème : Support de la fragmentation, amélioration du support des transactions
     </simpara>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </para>
  <para>
   Correction de bogues
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      Correction du bogue #60605 relatif à une erreur de segmentation
      lorsque mysqlnd_ms est activé.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Le fait des définir les transactions gluantes désactive toutes les
      balances de charge, incluant le failover automatique, pour la durée
      d'une transaction. Jusqu'alors, les switches de connexion peuvaient
      survenir au milieu d'une transaction en configuration multi-maîtres
      ainsi que durant le failover automatique bien que la surveillance
      des transactions avait détectée correctement les limites de la
      transaction.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Compatibilité ascendante rompue, et corrections de bogues.
      Les astuces SQL permettant de forcer l'utilisation d'une sorte
      de serveur (<constant>MYSQLND_MS_MASTER_SWITCH</constant>,
      <constant>MYSQLND_MS_SLAVE_SWITCH</constant>,
      <constant>MYSQLND_MS_LAST_USED_SWITCH</constant>) étaient ignorées
      pour la durée d'une transaction (gluante) alors que les limites
      de la transaction avait été détectée correctement.
     </para>
     <para>
      Ceci est une modification dans le comportement. Cependant, c'est également
      une correction de bogue, et une étape nécessaire pour rendre cohérent
      le comportement. Si, dans les précédentes versions, dans un contexte
      de transaction gluante, une de ces astuces SQL ainsi qu'une qualité de service
      se basant sur le filtrage étaient combinées, il pouvait arriver que les
      astuces SQL étaient ignorées. Dans quelques cas, les astuces SQL fonctionnaient
      normalement, dans d'autres, elles ne fonctionnaient pas. Ce nouveau
      comportement est plus cohérent. Les astuces SQL seront toujours ignorées
      pour la durée de la transaction, si
      <link linkend="ini.mysqlnd-ms-plugin-config-v2.trx-stickiness">les transactions
       gluantes</link> sont actives.
     </para>
     <para>
      Notez que la détection des limites des transactions continue d'être
      basée sur des appels de l'API de surveillance. Les commandes SQL
      contrôlant les transactions ne sont pas surveillées.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Compatibilité ascendante rompue, et corrections de bogues. Les appels
      à la fonction <function>mysqlnd_ms_set_qos</function> échoueront
      lorsqu'effectués au milieu d'une transaction si
      <link linkend="ini.mysqlnd-ms-plugin-config-v2.trx-stickiness">les transactions
       gluantes</link> sont actives. Les swtiches de connexion ne sont pas
      autorisées pour la durée d'une transaction. Le changement de qualité
      de service revient à qualifier un jeu de serveurs différent pour l'exécution
      de la requête, et donc, il se peut qu'il soit nécessaire de changer
      de connexions. Aussi, l'appel n'est pas autorisé durant une transaction.
      La qualité de service peut, cependant, être changée entre les transactions.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </para>
  <para>
   Modification de fonctionnalités
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      Introduction du filtre <literal>node_group</literal>.
      Le filtre vous permet d'organiser les serveurs (maîtres et esclaves)
      dans des groupes. Les requêtes peuvent être dirigées vers un
      certain groupe de serveurs en préfixant la requête avec une
      astuce/commentaire SQL qui contient le nom de configuration
      du groupe. Les groupes peuvent être utilisés pour le partionnement
      et le partage, mais aussi pour optimiser localement le cache.
      Dans le cas du partage, le nom du groupe sera la clé du partage.
      Toutes les requêtes pour une clé de partage donnée seront exécutées
      sur le partage configuré. Notez qu'il est nécessaire qu'à la fois le
      client et le serveur supportent le partage pour être utilisé avec mysqlnd_ms.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Validation étendue du fichier de configuration lors du démarrage de PHP
      (RINIT). Une erreur de niveau <constant>E_WARNING</constant> sera émise si le
      fichier de configuration ne peut pas être lu (en raison d'un problème de
      permissions par exemple), s'il est vide, ou si le fichier (JSON) ne peut être
      analysé. Ces alertes peuvent apparaître dans les fichiers de log, suivant
      la configuration de PHP.
     </para>
     <para>
      Les distributions qui fournissent une installation pré-configurée, incluant
      un exemple de fichier de configuration, doivent placer des <literal>{}</literal>
      dans le fichier de configuration pour éviter ces alertes à propos d'un fichier
      de configuration invalide.
     </para>
     <para>
      Les prochaines validations du fichier de configuration seront effectuées
      lors de l'analyse des sections sur l'ouverture d'une connexion. Notez qu'il
      peut y avoir des situations où un fichier invalide de configuration d'un plugin
      n'émette pas la bonne alerte mais résulte en une erreur de connexion.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Depuis PHP 5.5.0, amélioration de la détection des limites d'une transaction
      pour <literal>mysqli</literal>. L'extension <literal>mysqli</literal>
      a été modifiée pour utiliser les nouveaux appels C API de la bibliothèque
      <literal>mysqlnd</literal> pour commencer, valider ou annuler une transaction
      ou un point de sauvegarde. Si le paramètre
      <link linkend="ini.mysqlnd-ms-plugin-config-v2.trx-stickiness">trx_stickiness</link>
      est utilisé pour activer la balance de charge des transactions, les appels
      aux fonctions <function>mysqli_begin</function>, <function>mysqli_commit</function>
      et <function>mysqli_rollback</function> seront maintenant surveillés par le plugin,
      en plus de la fonction <function>mysqli_autocommit</function> qui l'était déjà.
      Toutes les fonctionnalités SQL pour contrôler les transactions sont aussi disponibles
      via les fonctions de contrôles des transactions <literal>mysqli</literal> associées.
      Cela signifie qu'il n'est pas nécessaire d'utiliser des requêtes SQL à la place d'appels API.
      Les applications utilisant uniquement des appels API appropriés peuvent faire de la
      balance de charge avec PECL/mysqlnd_ms d'une façon totalement sécurisée pour les
      transactions.
     </para>
     <para>
      Notez que <literal>PDO_MySQL</literal> n'a pas été mis à jour pour utiliser
      les nouveaux appels API de mysqlnd. Aussi, la détection des limites d'une
      transaction avec <literal>PDO_MySQL</literal> continue d'être limitée à la
      surveillance en utilisant la constante <constant>PDO::ATTR_AUTOCOMMIT</constant>
      à la méthode <methodname>PDO::setAttribute</methodname>.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Introduction de <literal>trx_stickiness=on</literal>. Cette option
      <link linkend="ini.mysqlnd-ms-plugin-config-v2.trx-stickiness">trx_stickiness</link>
      diffère de <literal>trx_stickiness=master</literal> car elle tente d'exécuter une transaction
      uniquement en lecture sur un esclave, si la qualité de service (niveau de
      consistence) autorise d'utiliser un esclave. Les transactions uniquement
      en lecture ont été introduites en MySQL 5.6, offrant un gain important
      en terme de performance.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Le support du cache des requêtes est considéré comme béta si vous
      l'utilisez avec l'API <literal>mysqli</literal>. Il devrait fonctionner
      parfaitement avec des clusters basés sur une copie primaire.
      Pour toutes les autres APIs, cette fonctionnalité est toujours expérimentale.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Les exemples de code dans les sources de mysqlnd_ms ont été mis à jour.
     </para>
    </listitem>
    
   </itemizedlist>
  </para>
 </section>
 
 <section xml:id="mysqlnd-ms.changes-one-four">
  <title xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">Séries 1.4 PECL/mysqlnd_ms</title>
  <para>
   1.4.2-stable
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <simpara>
      Date de sortie : 08/2012
     </simpara>
    </listitem>
    <listitem>
     <simpara>
      Motto/thème : Amélioration suite aux retours utilisateurs
     </simpara>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </para>
  <para>
   1.4.0-beta
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <simpara>
      Date de sortie : 08/2012
     </simpara>
    </listitem>
    <listitem>
     <simpara>
      Motto/thème : Optimisations basées sur les retours utilisateurs
     </simpara>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </para>
  <para>
   Correction de bogues
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      Correction de la construction avec PHP 5.5
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </para>
  <para>
   1.4.0-alpha
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <simpara>
      Release date: 07/2012
     </simpara>
    </listitem>
    <listitem>
     <simpara>
      Motto/theme: Adapté en fonction du retour des utilisateurs
     </simpara>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </para>
  <para>
   Modifications des fonctionnalités
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      Compatibilité ascendante rompue :
      Renommage de l'option de configuration du plugin <literal>ini_file</literal>
      en <literal>config_file</literal>. Dans les versions précédentes, le fichier
      de configuration du plugin utilisait un style ini. A ce moment là,
      l'option de configuration était nommé en conséquent. Il a donc été
      renommé pour refléter le nouveau format de fichier et pour le distinguer
      depuis le fichier ini propre à PHP (fichier de configuration des directives).
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Introduction de l'option de configuration du jeu de caractères
      par défaut <literal>server_charset</literal> pour permettre
      une échappement propre avant qu'une connexion ne soit ouverte.
      Ceci est pratique lors de l'utilisation des connexions paraisseuses,
      qui sont utilisées par défaut.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Introduction de l'option <literal>wait_for_gtid_timeout</literal>
      pour limiter les lectures d'un esclave qui a besoin d'une consistence de
      session. Si un identifiant de transaction globale est utilisé, et que le niveau
      de service est défini à une consistence de session, alors le plugin tentera
      de trouver des esclaves à jour. La vérification du statut de l'esclave est 
      effectuée via une requête SQL. Si rien d'autre n'est défini, le statut
      de l'esclave est vérifié une seule fois, puis la recherche d'un esclave
      à jour continue immédiatement après. Le fait de définir l'option
      <literal>wait_for_gtid_timeout</literal> indique au plugin d'interroger
      le statut des esclaves pendant <literal>wait_for_gtid_timeout</literal>
      secondes si la première exécution de la requête SQL montre que l'esclave
      n'est pas encore à jour. L'interrogation sera effectuée une fois par
      seconde. De cette façon, le plugin va attendre d'attraper les esclaves
      et d'étrangler le client.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Nouvelle stratégie de failover <literal>loop_before_master</literal>.
      Par défaut, le plugin ne fait pas de failover. Il est possible d'activer
      un failover automatique si une tentative de connexion échoue. A partir
      de la version 1.3, seule la stratégie <literal>master</literal> existe
      pour le failover vers un maître si la connexion vers un esclave échoue.
      <literal>loop_before_master</literal> est similaire mais effectue
      une tentative sur tous les autres esclaves avant de tenter une connexion
      vers le maître si une connexion vers un esclave échoue.
     </para>
     <para>
      Le nombre de tentative peut être limité en utilisant l'option
      <literal>max_retries</literal>. Les hôtes en échec peuvent être listés
      et ainsi, évités lors de la balance de charge pour le reste
      de la requête web. Les options <literal>max_retries</literal> et
      <literal>remember_failed</literal> sont considérées comme expérimentales
      tant qu'une certaine stabilité n'est pas atteinte. La syntaxe et leur
      signification peuvent changer dans le futur sans avertissement préalable.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </para>
 </section>
 
 
 <section xml:id="mysqlnd-ms.changes-one-three">
  <title xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">Séries 1.3 PECL/mysqlnd_ms</title>
  <para>
   1.3.2-stable
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <simpara>
      Date de sortie : 04/2012
     </simpara>
    </listitem>
    <listitem>
     <simpara>
      Motto/thème : voir 1.3.0-alpha
     </simpara>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </para>
  <para>
   Corrections de bogues
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      Correction d'un problème avec le multi-maître où, malgré une transaction,
      les requêtes vers un maître n'étaient pas collantes et étaient réparties
      dans tous les maîtres (RR). Elles ne sont toujours pas collantes avec
      Random. Random_once n'est pas affecté.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </para>
  <para>
   1.3.1-beta
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <simpara>
      Date de sortie : 04/2012
     </simpara>
    </listitem>
    <listitem>
     <simpara>
      Motto/thème : voir 1.3.0-alpha
     </simpara>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </para>
  <para>
   Corrections de bogues
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      Correction d'un problème lors de la compilation avec QC.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </para>
  <para>
   1.3.0-alpha
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <simpara>
      Date de sortie : 04/2012
     </simpara>
    </listitem>
    <listitem>
     <simpara>
      Motto/thème : Mise en cache de requête via le concepte de qualité de service
     </simpara>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </para>
  <para>
   La série 1.3 a pour but d'améliorer la performance des applications,
   et la charge globale d'un cluster asynchrone MySQL, par exemple, un
   cluster MySQL utilisant la réplication MySQL. Ceci est fait en remplaçant
   de façon transparente les accès à un esclave avec un accès au cache local,
   si l'application l'autorise en utilisant un drapeau de qualité de service approprié.
   Lors de l'utilisation d'une réplication MySQL, un esclave peut servir des données
   non mises à jour. Une application utilisant une réplication MySQL doit continuer
   de travailler correctement avec des données non mises à jour. Partant de ce principe,
   l'application sait qu'elle fonctionne avec des données non mises à jour,
   l'accès au esclave peut être remplacé de façon transparente avec un accès au
   cache local.
  </para>
  <para>
   <link linkend="book.mysqlnd-qc">PECL/mysqlnd_qc</link> sert comme un gestionnaire
   de cache. PECL/mysqlnd_qc supporte l'utilisation de plusieurs lieux de stockage,
   comme le stockage en mémoire vive, le stockage avec <literal>APC</literal> ou bien
   <literal>MEMCACHE</literal>.
  </para>
  <para>
   Modifications des fonctionnalités
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      Ajout d'une option de cache au filtre de qualité de service (QoS).
      <itemizedlist>
       <listitem>
        <simpara>
         Nouvelle option de configuration : <literal>enable-mysqlnd-ms-cache-support</literal>
        </simpara>
       </listitem>
       <listitem>
        <simpara>
         Nouvelle constante : <literal>MYSQLND_MS_HAVE_CACHE_SUPPORT</literal>.
        </simpara>
       </listitem>
       <listitem>
        <simpara>
         Nouvelle constante : <literal>MYSQLND_MS_QOS_OPTION_CACHE</literal> à utiliser
         avec la fonction <function>mysqlnd_ms_set_qos</function>.
        </simpara>
       </listitem>
      </itemizedlist>
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Support de l'identifiant de transaction globale interne de MySQL 5.6.5-m8 ou
      supérieure.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </para>
 </section>
 
 <section xml:id="mysqlnd-ms.changes-one-two">
  <title xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">Séries 1.2 PECL/mysqlnd_ms</title>
  <para>
   1.2.1-beta
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <simpara>
      Date de sortie : 01/2012
     </simpara>
    </listitem>
    <listitem>
     <simpara>
      Motto/thème : voir 1.2.0-alpha
     </simpara>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </para>
  <para>
   Modifications mineures.
  </para>
  <para>
   1.2.0-alpha
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <simpara>
      Date de sortie : 11/2011
     </simpara>
    </listitem>
    <listitem>
     <simpara>
      Motto/thème : Injection de l'identifiant de transaction globale
      et concepte de la qualité de service
     </simpara>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </para>
  <para>
   En version 1.2, le focus continue d'être sur le support des clusters de
   base de données MySQL avec la réplication asynchrone. Le plugin tente
   de rendre utilisable le cluster en introduisant un filtre de qualité de service,
   utilisable par les applications pour définir la qualité de service requise
   depuis le cluster. Les niveaux de service fournis sont la consistence éventuelle
   en tenant compte d'un âge maximal et du lag des esclaves, la consistence de
   session, et la consistence forte.
  </para>
  <para>
   De plus, le plugin peut injecter l'identifiant de transaction globale côté
   client pour rendre plus simple le retour manuel vers le maître.
  </para>
  <para>
   Modifications des fonctionnalités
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      Introduction du filtre de qualité de service (QoS). Les niveaux de service
      fournis par le filtre QoS sont :
      <itemizedlist>
       <listitem>
        <simpara>
         consistence éventuelle, lag de l'esclave en option
        </simpara>
       </listitem>
       <listitem>
        <simpara>
         consistence de session, GTID en option
        </simpara>
       </listitem>
       <listitem>
        <simpara>
         consistence forte
        </simpara>
       </listitem>
      </itemizedlist>
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Ajout de la fonction <function>mysqlnd_ms_set_qos</function> pour définir
      la qualité de service requise lors de l'exécution. Les nouvelles constantes
      relatives à la fonction <function>mysqlnd_ms_set_qos</function> sont :
      <itemizedlist>
       <listitem>
        <simpara>
         <constant>MYSQLND_MS_QOS_CONSISTENCY_STRONG</constant>
        </simpara>
       </listitem>
       <listitem>
        <simpara>
         <constant>MYSQLND_MS_QOS_CONSISTENCY_SESSION</constant>
        </simpara>
       </listitem>
       <listitem>
        <simpara>
         <constant>MYSQLND_MS_QOS_CONSISTENCY_EVENTUAL</constant>
        </simpara>
       </listitem>
       <listitem>
        <simpara>
         <constant>MYSQLND_MS_QOS_OPTION_GTID</constant>
        </simpara>
       </listitem>
       <listitem>
        <simpara>
         <constant>MYSQLND_MS_QOS_OPTION_AGE</constant>
        </simpara>
       </listitem>
      </itemizedlist>
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Ajout de l'injection de l'identifiant de transaction globale côté client (GTID).
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Nouvelles statistiques relatives au GTID :
      <itemizedlist>
       <listitem>
        <simpara>
         <literal>gtid_autocommit_injections_success</literal>
        </simpara>
       </listitem>
       <listitem>
        <simpara>
         <literal>gtid_autocommit_injections_failure</literal>
        </simpara>
       </listitem>
       <listitem>
        <simpara>
         <literal>gtid_commit_injections_success</literal>
        </simpara>
       </listitem>
       <listitem>
        <simpara>
         <literal>gtid_commit_injections_failure</literal>
        </simpara>
       </listitem>
       <listitem>
        <simpara>
         <literal>gtid_implicit_commit_injections_success</literal>
        </simpara>
       </listitem>
       <listitem>
        <simpara>
         <literal>gtid_implicit_commit_injections_failure</literal>
        </simpara>
       </listitem>
      </itemizedlist>
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Ajout de la fonction <function>mysqlnd_ms_get_last_gtid</function>
      pour récupérer le dernier identifiant de transaction globale.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Activation du support de plusieurs maîtres, sans aucun esclave.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </para>
 </section>
 
 <section xml:id="mysqlnd-ms.changes-one-one">
  <title xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">Séries 1.1 PECL/mysqlnd_ms</title>
  <para>
   1.1.0
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <simpara>
      Date de sortie : 09/2011
     </simpara>
    </listitem>
    <listitem>
     <simpara>
      Motto/thème : Couvre les bases de la réplication avec une qualité de production
     </simpara>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </para>
  <para>
   Les séries 1.1 et 1.0 exposent un jeu de fonctionnalités similaire.
   En interne, la série 1.1 a été refactorisée pour accepter des fonctionnalités
   futures. Un nouveau format de fichier de configuration a été introduit,
   et les limitations ont été écartées. La qualité du code ainsi que l'assurance
   qualité ont été améliorées.
  </para>
  <para>
   Modifications des fonctionnalités
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      Ajout du <link linkend="mysqlnd-ms.filter">concepte de filtre </link> (chaîné) :
      <itemizedlist>
       <listitem>
        <simpara>
         Compatibilité ascendante rompue :
         La fonction <function>mysqlnd_ms_set_user_pick_server</function> a été supprimée.
         Le filtre <link linkend="mysqlnd-ms.filter"><literal>user</literal></link>
         a été ajouté pour remplacer cette fonction. Ce filtre offre des fonctionnalités
         similaires (voir ci-dessous pour une explication des différences).
        </simpara>
       </listitem>
      </itemizedlist>
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <simpara>
      Nouvelle syntaxe de configuration basée sur le pluissant <acronym>JSON</acronym>.
     </simpara>
    </listitem>
    <listitem>
     <simpara>
      <link linkend="mysqlnd-ms.pooling">Amélioration des connexions paraisseuses</link> :
      les commandes relatives à la sécurité et la modification de statut sont couvertes.
     </simpara>
    </listitem>
    <listitem>
     <simpara>
      Support (natif) pour les requêtes préparées.
     </simpara>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Nouvelles statistiques : <literal>use_master_guess</literal>,
      <literal>use_slave_guess</literal>.
      <itemizedlist>
       <listitem>
        <simpara>
         Compatibilité ascendante rompue : La sémantiques des statistiques
         a été modifiée pour <literal>use_slave</literal> et <literal>use_master</literal>.
         De futures modifications sont possibles. Voir la fonction
         <function>mysqlnd_ms_get_stats</function>.
        </simpara>
       </listitem>
      </itemizedlist>
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <simpara>
      Liste des messages diffusés étendue par <literal>ssl_set</literal>.
     </simpara>
    </listitem>
    <listitem>
     <simpara>
      Les appels à la bibliothèque sont maintenant monitorés afin de se souvenir
      de la configuration pour les connexions paraisseuses :
      <literal>change_user</literal>, <literal>select_db</literal>,
      <literal>set_charset</literal>, <literal>set_autocommit</literal>.
     </simpara>
    </listitem>
    <listitem>
     <simpara>
      Introduction de <link linkend="ini.mysqlnd-ms.disable-rw-split"><literal>mysqlnd_ms.disable_rw_split</literal></link>.
      L'option de configuration permet la balance de charge et les connexions
      paraisseuses indépendamment de la séparation des lectures et des écritures.
     </simpara>
    </listitem> 
   </itemizedlist>
  </para>
  <para>
   Corrections de bogues
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <simpara>
      Résolution de PECL #22724 - Switch de serveur (mysqlnd_ms_query_is_select(), sensible à la casse)
     </simpara>
    </listitem>
    <listitem>
     <simpara>
      Résolution de PECL #22784 - L'utilisation de mysql_connect et mysql_select_db ne fonctionne pas
     </simpara>
    </listitem>
    <listitem>
     <simpara>
      Résolution de PECL #59982 - Extension inutilisable avec --enable-mysqlnd-ms-table-filter.
      L'utilisation de l'option n'estpas supporté. Vous ne devez pas l'utiliser. Ajout de la note au m4.
     </simpara>
    </listitem>
    <listitem>
     <simpara>
      Résolution de Bug #60119 - host="localhost" perdu lors de l'utilisation de la fonction mysqlnd_ms_get_last_used_connection()
     </simpara>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </para>
  <para>
   La fonction <function>mysqlnd_ms_set_user_pick_server</function> a été supprimée et remplacée
   par un nouveau filtre <literal>user</literal>. Vous ne pouvez plus définir de fonction de rappel
   en utilisant la fonction <function>mysqlnd_ms_set_user_pick_server</function> au moment de
   l'exécution, mais plutôt, devez le configurer dans le fichier de configuration du plugin.
   Le filtre <literal>user</literal> passe les mêmes arguments à la fonction de rappel qu'auparavant.
   Toutefois, vous pouvez continuer d'utiliser la même fonction procédurale comme fonction de rappel.
   Il n'est plus possible d'utiliser les méthodes de classe statiques, ou méthodes de classe
   d'une instance d'objet, comme fonction de rappel. Si vous le faîtes, la fonction exécutant
   une requête gérée par le plugin émettra une alerte de niveau
   <constant>E_RECOVERABLE_ERROR</constant>, qui devrait ressembler à ceci :
   "<literal>(mysqlnd_ms) Specified callback (picker) is not a valid callback</literal>."
   Note : ceci peut interrompre votre application.
  </para>
 </section>
 
 <section xml:id="mysqlnd-ms.changes-one-o">
  <title xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">Séries 1.0 PECL/mysqlnd_ms</title>
  <para>
   1.0.1-alpha
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <simpara>
      Date de sortie : 04/2011
     </simpara>
    </listitem>
    <listitem>
     <simpara>
      Motto/thème : contient essentiellement des corrections de bogues
     </simpara>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </para>
  <para>
   1.0.0-alpha
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <simpara>
      Date de sortie : 04/2011
     </simpara>
    </listitem>
    <listitem>
     <simpara>
      Motto/thème : Couvre les bases de la réplication afin de reccueillir les retours des utilisateurs
     </simpara>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </para>
  <para>
   La première version d'utilisation pratique ! Elle fournit un mécanisme de séparation des lectures
   et des écritures basique, les astuces SQL pour automatiser les redirections, la balance de charge
   des requêtes sur les esclaves, les connexions paraisseuses, et optionnellement, l'utilisation
   automatique du maître après la première écriture.
  </para>
  <para>
   Le jeu de fonctionnalité public est fermé à la version 1.1.
  </para>
  <para>
   1.0.0-pre-alpha
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <simpara>
      Date de sortie : 09/2010
     </simpara>
    </listitem>
    <listitem>
     <simpara>
      Motto/thème : Preuve du concepte
     </simpara>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </para>
  <para>
   Mise à disposition initiale. Essentiellement une démonstration de l'API du plugin
   <link linkend="book.mysqlnd">mysqlnd</link>.
  </para>
 </section>
 
</chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
