<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- EN-Revision: a989e5f21db7902c0028ad51e9adc94024d13216 Maintainer: lacatoire Status: ready -->
<!-- Reviewed: yes -->
<sect1 xml:id="migration83.incompatible" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
 <title>Changement de rétrocompatibilité</title>

 <sect2 xml:id="migration83.incompatible.core">
  <title>PHP Core</title>

  <sect3 xml:id="migration83.incompatible.core.overflowing-call-stack">

   <title>Programmes très proches de déborder la pile d'appels</title>
   <para>
    Les programmes très proches de déborder la pile d'appels peuvent maintenant
    <classname>Error</classname> lorsqu'ils utilisent plus de
    <!-- link linkend="zend.max_allowed_stack_size-zend.reserved_stack_size" -->zend.max_allowed_stack_size-zend.reserved_stack_size<!-- </link>--> octets de pile
    (<!-- link linkend="fiber.stack_size-zend.reserved_stack_size" -->fiber.stack_size-zend.reserved_stack_size<!-- </link>--> pour les fibres).
   </para>
  </sect3>

  <sect3 xml:id="migration83.incompatible.core.proc-get-status-multiple-times">
   <title>Executer proc_get_status() plusieurs fois</title>
   <para>
    Exécuter <function>proc_get_status</function> plusieurs fois retournera désormais
    toujours la bonne valeur sur les systèmes POSIX. Précédemment, seul le premier appel
    de la fonction retournait la bonne valeur. Exécuter
    <function>proc_close</function> après <function>proc_get_status</function>
    retournera également le bon code de sortie. Précédemment, cela retournait
    <literal>-1</literal>.
    En interne, cela fonctionne en mettant en cache le résultat sur les systèmes POSIX.
    Si le comportement précédent est requis, il est possible de vérifier la clé
    <literal>"cached"</literal> dans le tableau retourné par
    <function>proc_get_status</function> pour vérifier si le résultat a été mis en cache.
   </para>
  </sect3>

  <sect3 xml:id="migration83.incompatible.core.zend-max-execution-timers">
   <title>Minuteries d'exécution maximales de Zend</title>
   <para>
    Les minuteries d'exécution maximales de Zend sont maintenant activées par défault pour les versions ZTS sur
    Linux.
   </para>
  </sect3>

  <sect3 xml:id="migration83.incompatible.core.traits-with-static-properties">
   <title>Utilisation des traits avec des propriétés statiques</title>
   <para>
    L'utilisation des traits avec des propriétés statiques redéclarera désormais
    les propriétés statiques héritées de la classe parente. Cela créera un stockage
    de propriétés statiques séparé pour la classe actuelle. Cela est analogue à
    l'ajout de la propriété statique à la classe directement sans les traits.
   </para>
  </sect3>

  <sect3 xml:id="migration83.incompatible.core.negative-index-to-empty-array">
   <title>Assigné un index négatif à un tableau vide</title>
   <para>
    Assigner un index négatif <varname>$n</varname> à un tableau vide fera en sorte que
    le prochain index soit <code>$n+1</code> au lieu de <literal>0</literal>.
   </para>
  </sect3>

  <sect3 xml:id="migration83.incompatible.core.class-constant-visibility-check">
   <title>Vérification de la variance de la visibilité des constantes de classe</title>
   <para>
    La variance de la visibilité des constantes de classe est maintenant correctement vérifiée lorsqu'elle est héritée
    des interfaces.
   </para>
  </sect3>

  <sect3 xml:id="migration83.incompatible.core.weakmap-entries-maps-to-itself">
   <title>Entrées WeakMap dont la clé est mappée sur elle-même</title>
   <para>
    Les entrées <classname>WeakMap</classname> dont la clé est mappée sur elle-même (éventuellement
    de manière transitive) peuvent maintenant être supprimées lors de la collecte des cycles si la clé n'est pas
    atteignable sauf en itérant sur le WeakMap (l'atteignabilité via l'itération est 
    onsidérée comme faible).
    Auparavant, de telles entrées ne seraient jamais automatiquement supprimées.
   </para>
  </sect3>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="migration83.incompatible.date">
  <title>Date</title>

  <para>
   L'extension DateTime a introduit des exceptions et erreurs spécifiques aux dates
   sous les hiérarchies <classname>DateError</classname> et
   <classname>DateException</classname>, au lieu de warnings et
   exceptions génériques. Cela améliore la gestion des erreurs, au détriment
   de devoir vérifier les erreurs et exceptions.
  </para>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="migration83.incompatible.dom">
  <title>DOM</title>

  <para>
   Appeler <methodname>DOMChildNode::after</methodname>,
   <methodname>DOMChildNode::before</methodname>,
   <methodname>DOMChildNode::replaceWith</methodname>
   sur un nœud qui n'a pas de parent est maintenant une opération nulle
   au lieu de lever une exception d'hiérarchie, ce qui est le comportement
   exigé par la spécification DOM.
  </para>

  <para>
   Utiliser les méthodes <classname>DOMParentNode</classname>
   et <classname>DOMChildNode</classname> sans document fonctionne 
   maintenant au lieu de lancer une <constant>DOM_HIERARCHY_REQUEST_ERR</constant>
   <classname>DOMException</classname>.
   Cela est conforme au comportement exigé par la spécification DOM.
  </para>

  <para>
   Appeler <methodname>DOMDocument::createAttributeNS</methodname> sans spécifier
   de préfixe créerait incorrectement un namespace par défaut, plaçant l'élément
   à l'intérieur du namespace au lieu de l'attribut. Ce bogue est maintenant corrigé.
  </para>

  <para>
   <methodname>DOMDocument::createAttributeNS</methodname> lancerait précédemment
   incorrectement une <constant>DOM_NAMESPACE_ERRNAMESPACE_ERR</constant>
   <classname>DOMException</classname> lorsque le préfixe était déjà utilisé pour un
   URI différent. Il choisit maintenant correctement un préfixe différent lorsqu'il y a un
   conflit de nom de préfixe.
  </para>

  <para>
   De nouvelles méthodes et propriétés ont été ajoutées à certaines classes DOM.
   Si une classe utilisateur hérite de ces classes et déclare une méthode ou une propriété
   avec le même nom, les déclarations doivent être compatibles. Sinon, une erreur de compilation
   typique sur des déclarations incompatibles sera lancée.
   Voir la <link linkend="migration83.new-features.dom">liste des nouvelles fonctionnalités</link>
   et <link linkend="migration83.new-functions.dom">nouvelles fonctions</link> pour
   une liste des méthodes et propriétés nouvellement implémentées.
  </para>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="migration83.incompatible.ffi">
  <title>FFI</title>

  <para>
   Les fonctions C qui ont un type de retour de <type>void</type> retournent maintenant
   &null; au lieu de retourner l'objet suivant <literal>object(FFI\CData:void) { }</literal>.
  </para>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="migration83.incompatible.opcache">
  <title>Opcache</title>

  <para>
   La directive INI <link linkend="ini.opcache.consistency-checks">opcache.consistency_checks</link>
   a été supprimée. Cette fonctionnalité était cassée avec le tracing JIT,
   ainsi qu'avec le cache d'héritage, et a été désactivée sans moyen de
   l'activer depuis PHP 8.1.18 et PHP 8.2.5.
   Le tracing JIT et le cache d'héritage peuvent modifier la shm après que le script
   ait été persisté en invalidant sa somme de contrôle. La tentative de correction a sauté
   les pointeurs modifiables mais a été rejetée en raison de la complexité. Pour cette
   raison, il a été décidé de supprimer la fonctionnalité.
  </para>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="migration83.incompatible.phar">
  <title>Phar</title>

  <para>
   Les types des constantes de la classe <classname>Phar</classname> sont maintenant déclarés.
  </para>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="migration83.incompatible.standard">
  <title>Standard</title>

  <para>
   La fonction <function>range</function> a subi divers changements :
   <simplelist>
    <member>Une <classname>TypeError</classname> est maintenant lancé lors du passage d'<type>object</type>s,
    <type>resource</type>s, ou <type>array</type>s en tant qu'entrées de limites.</member>
    <member>Une <classname>ValueError</classname> plus descriptive est lancée lors du passage de <literal>0</literal>
    pour <parameter>$step</parameter>.</member>
    <member>Une <classname>ValueError</classname> est maintenant lancée lors de l'utilisation d'un <parameter>$step</parameter>
    négatif pour les plages croissantes.</member>
    <member>Si <parameter>$step</parameter> est un flottant qui peut être interprété
    comme un entier, c'est maintenant fait.</member>
    <member>Une <classname>ValueError</classname> est maintenant lancée si l'un des arguments
    est infini ou NAN.</member>
    <member>Un <constant>E_WARNING</constant> est émis si 
    <parameter>$start</parameter> ou <parameter>$end</parameter> est une chaîne
    vide. La valeur continue d'être convertie en la valeur <literal>0</literal>.</member>
    <member>Un <constant>E_WARNING</constant> est maintenant émis si
    <parameter>$start</parameter> ou <parameter>$end</parameter> a plus d'un
    octet, seulement si c'est une chaîne non numérique.</member>
    <member>Un <constant>E_WARNING</constant> est maintenant émis si
    <parameter>$start</parameter> ou <parameter>$end</parameter> est converti en un
    entier car l'autre entrée de limite est un nombre.
    (par exemple : <code>range(5, 'z');</code>).</member>
    <member>Un <constant>E_WARNING</constant> est maintenant émis si
    <parameter>$step</parameter> est un flottant lors de la génération d'une plage de
    caractères, sauf si les deux entrées de limites sont des chaînes numériques (par exemple :
    <code>range('5', '9', 0.5);</code> ne produit pas de warning).</member>
    <member><function>range</function> produit maintenant une liste de caractères si l'une
    des entrées de limites est un chiffre en chaîne au lieu de convertir l'autre entrée
    en entier (par exemple : <code>range('9', 'A');</code>).</member>
   </simplelist>

   <informalexample>
    <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
range('9', 'A');  // ["9", ":", ";", "<", "=", ">", "?", "@", "A"], à partir de PHP 8.3.0
range('9', 'A');  // [9, 8, 7, 6, 5, 4, 3, 2, 1, 0], avant PHP 8.3.0
?>
]]>
    </programlisting>
   </informalexample>
  </para>

  <para>
   <function>number_format</function> gère maintenant les valeurs négatives de
   <parameter>$decimals</parameter> en arrondissant 
   <parameter>$num</parameter> à <code>abs($decimals)</code> chiffres avant le
   séparateur décimal. Précédemment, les valeurs négatives de <parameter>$decimals</parameter>
   étaient ignorées.
  </para>

  <para>
   Le drapeau d'erreur de <function>file</function> vérifie maintenant toutes les drapeaux invalides.
   Notamment <constant>FILE_APPEND</constant> était précédemment accepté silencieusement.
  </para>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="migration83.incompatible.SNMP">
  <title>SNMP</title>

  <para>
   Les types des constantes de la classe <classname>SNMP</classname> sont maintenant déclarés.
  </para>
 </sect2>

</sect1>
<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
