<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- EN-Revision: 82fc6a1c8670b96f1bd2b40932b6eb19929f4f6f Maintainer: yannick Status: ready -->
<!-- Reviewed: no -->
 <sect1 xml:id="language.oop5.decon" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
  <title>Constructeurs et destructeurs</title>

  <sect2 xml:id="language.oop5.decon.constructor">
   <title>Constructeur</title>
   <methodsynopsis xml:id="object.construct">
    <type>void</type><methodname>__construct</methodname>
    <methodparam rep="repeat"><type>mixed</type><parameter>values</parameter><initializer>""</initializer></methodparam>
   </methodsynopsis>
   <para>
    PHP permet aux développeurs de déclarer des constructeurs pour
    les classes. Les classes qui possèdent une méthode constructeur
    appellent cette méthode à chaque création d'une nouvelle instance
    de l'objet, ce qui est intéressant pour toutes les initialisations
    dont l'objet a besoin avant d'être utilisé.
   </para>
   <note>
    <simpara>
     Les constructeurs parents ne sont pas appelés implicitement
     si la classe enfant définit un constructeur. Pour
     utiliser un constructeur parent, il est nécessaire de faire
     appel à <literal>parent::__construct()</literal> depuis le constructeur enfant.
     Si l'enfant ne définit pas un constructeur alors, il peut être hérité
     de la classe parente, exactement de la même façon qu'une méthode le serait
     (si elle n'a pas été déclarée comme privée).
    </simpara>
   </note>
   <example>
    <title>Constructeur lors de l'héritage</title>
    <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
class BaseClass {
    function __construct() {
        print "Dans le constructeur de BaseClass\n";
    }
}

class SubClass extends BaseClass {
    function __construct() {
        parent::__construct();
        print "Dans le constructeur de SubClass\n";
    }
}

class OtherSubClass extends BaseClass {
    // Constructeur hérité de BaseClass
}

// Dans le constructeur de BaseClass
$obj = new BaseClass();

// Dans le constructeur de BaseClass
// Dans le constructeur de SubClass
$obj = new SubClass();

// Dans le constructeur de BaseClass
$obj = new OtherSubClass();
?> 
]]>
    </programlisting>
   </example>
   <para>
    À la différence des autres méthodes, <link linkend="object.construct">__construct()</link>
    est exclue des <link linkend="language.oop.lsp">règles de compatibilités des signatures</link>
    usuelles quand elle est étendue.
   </para>
   <para>
    Les constructeurs sont des méthodes ordinaires qui sont appelées lors de
    l'instanciation de leur objet correspondant. Par conséquent, ils peuvent
    définir un nombre arbitraire d'arguments, qui peuvent être requis, avoir un type,
    et peuvent avoir une valeur par défaut. Les arguments d'un constructeur sont appelés
    en plaçant les arguments dans des parenthèses après le nom de la classe.
   </para>
   <example>
    <title>Utiliser les arguments d'un constructeur</title>
    <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
class Point {
    protected int $x;
    protected int $y;

    public function __construct(int $x, int $y = 0) {
        $this->x = $x;
        $this->y = $y;
    }
}

// Pass both parameters.
$p1 = new Point(4, 5);
// Pass only the required parameter. $y will take its default value of 0.
$p2 = new Point(4);
// With named parameters (as of PHP 8.0):
$p3 = new Point(y: 5, x: 4);
?>
]]>
    </programlisting>
   </example>
   <para>
    Si une classe n'a pas de constructeur, ou que le constructeur n'a pas d'arguments requis,
    les parenthèses peuvent être omises.
   </para>
   <sect3>
    <title>Style ancien des constructeurs</title>
    <para>
     Avant PHP 8.0.0, les classes dans le nom d'espace global interpréteront une
     méthode qui a le même nom que la classe comme un constructeur de style ancien.
     Cette syntaxe est obsolète, et résultera en une erreur <constant>E_DEPRECATED</constant>
     mais appellera quand même cette fonction comme un constructeur.
     Si <link linkend="object.construct">__construct()</link> et une méthode du même nom
     sont définies, <link linkend="object.construct">__construct()</link> sera appelé.
    </para>
    <para>
     Les classes dans les espaces de nom, ou toute classe à partir de PHP 8.0.0,
     une méthode du même nom que la classe n'a jamais de signification particulière.
    </para>
    <para>
     Toujours utiliser <link linkend="object.construct">__construct()</link> dans du nouveau code.
    </para>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="language.oop5.decon.constructor.promotion">
    <title>Promotion du Constructeur</title>
    <para>
     À partir de PHP 8.0.0, les paramètres du constructeur peuvent être promus pour
     correspondre à une propriété de l'objet. Il est très commun pour les paramètres
     d'un constructeur d'être assignés à une propriété sans effectuer d'opérations dessus.
     La promotion du constructeur fournit un raccourci pour ce cas d'utilisation.
     L'exemple ci-dessus peut être réécrit de la façon suivante.
    </para>
    <example>
     <title>Utilisant la promotion de propriété de constructeur</title>
     <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
class Point {
    public function __construct(protected int $x, protected int $y = 0) {
    }
}
]]>
     </programlisting>
    </example>
    <para>
     Quand un argument de constructeur inclut un modificateur, PHP l'interprétera
     comme une propriété d'objet et un argument du constructeur, et assigne la valeur de l'argument
     à la propriété. Le corps du constructeur peut être alors vide ou peut contenir d'autres
     déclarations. Toutes déclarations additionnelles seront exécutées après que la valeur de
     l'argument a été assignée à sa propriété correspondante.
    </para>
    <para>
     Tous les arguments ne doivent pas être promus. Il est possible de mélanger et assortir les
     arguments promus et non-promus, dans n'importe quel ordre. Les arguments promus n'ont aucun impact
     sur du code appelant le constructeur.
    </para>
    <note>
     <para>
      Utiliser un <link linkend="language.oop5.visibility">modificateur de visibilité</link>
      (<literal>public</literal>, <literal>protected</literal> ou <literal>private</literal>) est
      la manière la plus probable d'appliquer la promotion de propriété, mais tout autre modificateur
      unique (comme <literal>readonly</literal>) aura le même effet.
     </para>
    </note>
    <note>
     <para>
      Les propriétés d'objet ne peuvent être typés <type>callable</type> à cause des ambiguïtés du moteur
      que ceci introduirait. Ainsi, les arguments promus, ne peuvent pas non plus être typés
      <type>callable</type>. Cependant, toute autre
      <link linkend="language.types.declarations">déclaration de type</link> est permise.
     </para>
    </note>
    <note>
     <para>
      Comme les propriétés promues sont à la fois désucrées à une propriété
      et aussi comme le paramètre d'une fonction, toutes les restrictions de
      nommage pour les propriétés et les paramètres s'appliquent.
     </para>
    </note>
    <note>
     <para>
      Les <link linkend="language.attributes">attributs</link> placés sur un
      argument de constructeur promu seront reproduits à la fois sur la
      propriété et sur l'argument. Les valeurs par défaut sur un argument de
      constructeur promu ne seront répliquées que sur l'argument et non sur la propriété.
     </para>
    </note>
   </sect3>

   <sect3 xml:id="language.oop5.decon.constructor.new">
    <title>New in initializers</title>
    <para>
     À partir de PHP 8.1.0, les objets peuvent être utilisés comme valeur par défaut pour les paramètres,
     variables statiques, constantes globales et les arguments d'attributs.
     Les objets peuvent être désormais passés à <function>define</function>.
    </para>
    <note>
     <para>
      L'utilisation d'un nom de classe dynamique ou non-string ou une class anonyme n'est pas permise.
      L'utilisation du déballage d'arguments n'est pas permise.
      L'utilisation d'expressions non supportées en tant qu'argument n'est pas permise.
     </para>
    </note>
    <example>
     <title>Utilisation de new dans des initialiseurs</title>
     <programlisting role="php" annotations="non-interactive">
<![CDATA[
<?php

// Tous autorisés :
static $x = new Foo;

const C = new Foo;

function test($param = new Foo) {}

#[AnAttribute(new Foo)]
class Test {
    public function __construct(
        public $prop = new Foo,
    ) {}
}

// Aucun n'est autorisé (erreur de compilation) :
function test(
    $a = new (CLASS_NAME_CONSTANT)(), // nom de classe dynamique
    $b = new class {}, // classe anonyme
    $c = new A(...[]), // déballage d'arguments
    $d = new B($abc), // expression de constante non supportée
) {}
?>
]]>
     </programlisting>
    </example>
   </sect3>

   <sect3 xml:id="language.oop5.decon.constructor.static">
    <title>Méthode de création statique</title>
    <para>
     PHP supporte uniquement un constructeur unique par classe. Cependant, dans
     certains cas il peut être désirable de permettre à un objet d'être construit
     de manière différente avec des entrées différentes.
     La façon recommandée de faire ceci est en utilisant des méthodes statiques
     comme une enveloppe du constructeur.
    </para>
    <example>
     <title>Utilisant la création via une méthode statique</title>
     <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
$some_json_string = '{ "id": 1004, "name": "Elephpant" }';
$some_xml_string = "<animal><id>1005</id><name>Elephpant</name></animal>";

class Product {

    private ?int $id;
    private ?string $name;

    private function __construct(?int $id = null, ?string $name = null) {
        $this->id = $id;
        $this->name = $name;
    }

    public static function fromBasicData(int $id, string $name): static {
        $new = new static($id, $name);
        return $new;
    }

    public static function fromJson(string $json): static {
        $data = json_decode($json, true);
        return new static($data['id'], $data['name']);
    }

    public static function fromXml(string $xml): static {
        $data = simplexml_load_string($xml);
        $new = new static();
        $new->id = (int) $data->id;
        $new->name = $data->name;
        return $new;
    }
}

$p1 = Product::fromBasicData(5, 'Widget');
$p2 = Product::fromJson($some_json_string);
$p3 = Product::fromXml($some_xml_string);

var_dump($p1, $p2, $p3);
]]>
     </programlisting>
    </example>
    <para>
     Le constructeur peut être rendu privé ou protégé pour empêcher son appel
     depuis l'extérieur. Dans ce cas, seule une méthode statique sera capable
     d'instancier la classe. Puisqu'elles sont dans la même définition de classe,
     elles ont accès aux méthodes privées, même dans une instance différente de
     l'objet. Un constructeur privé est optionnel et peut ou non avoir du sens
     en fonction du cas d'utilisation.
    </para>
    <para>
     Les trois méthodes statiques publiques démontrent alors des manières différentes
     d'instancier l'objet.
    </para>
    <simplelist>
     <member><code>fromBasicData()</code> prend les paramètres exacts qui sont nécessaires,
      puis crée l'objet en appelant le constructeur puis retournant le résultat.</member>
     <member><code>fromJson()</code> accepte une chaîne de caractères JSON et fait
      du pré-traitement sur lui même pour se convertir dans le format désiré par
      le constructeur. Elle retourne alors le nouvel objet.</member>
     <member>
      <code>fromXml()</code> accepte une chaîne de caractères XML, fait du pré-traitement,
      puis crée un objet brut. Le constructeur est appelé, mais comme tous les
      paramètres sont optionnels la méthode les ignore. Elle assigne alors les
      valeurs aux propriétés de l'objet directement avant de retourner le résultat.
     </member>
    </simplelist>
    <para>
     Dans les trois cas, le mot clé <code>static</code> est traduit en le nom de
     la classe dont le code y est. Dans ce cas, <code>Product</code>.
    </para>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="language.oop5.decon.destructor">
   <title>Destructeur</title>
   <methodsynopsis xml:id="object.destruct">
    <type>void</type><methodname>__destruct</methodname>
    <void />
   </methodsynopsis>
   <para>
    PHP possède un concept de destructeur similaire à celui d'autres langages
    orientés objet, comme le <literal>C++</literal>. La méthode destructeur est appelée
    dès qu'il n'y a plus de référence sur un objet donné, ou dans n'importe quel
    ordre pendant la séquence d'arrêt.
   </para>
   <example>
    <title>Exemple avec un Destructeur</title>
    <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

class MyDestructableClass 
{
    function __construct() {
        print "In constructor\n";
    }

    function __destruct() {
        print "Destroying " . __CLASS__ . "\n";
    }
}

$obj = new MyDestructableClass();

]]>
    </programlisting>
   </example>
   <para>
    Tout comme le constructeur, le destructeur parent ne sera pas appelé
    implicitement par le moteur. Pour exécuter le destructeur parent, il
    faut appeler explicitement la fonction
    <literal>parent::__destruct</literal> dans le corps du destructeur.
    Tout comme les constructeurs, une classe enfant peut hériter du
    destructeur du parent s'il n'en implémente pas un lui même.
   </para>
   <para>
    Le destructeur sera appelé même si l'exécution du script est stoppée
    en utilisant la fonction <function>exit</function>.
    Appeler la fonction <function>exit</function>
    dans un destructeur empêchera l'exécution des routines d'arrêt restantes.
   </para>
   <para>
    Si un destructeur crée de nouvelles références à son objet, il ne sera pas
    appelé une seconde fois lorsque le compteur de références atteint de
    nouveau zéro ou durant la séquence d'arrêt.
   </para>
   <para>
    À partir de PHP 8.4.0, lorsque la
    <link linkend="features.gc.collecting-cycles">collecte des cycles</link>
    se produit pendant l'exécution d'une
    <link linkend="language.fibers">fibre</link>, les destructeurs des objets
    programmés pour la collecte sont exécutés dans une fibre distincte, appelée
    <literal>gc_destructor_fiber</literal>.
    Si cette fibre est suspendue, une nouvelle fibre sera créée pour exécuter
    les destructeurs restants.
    La précédente <literal>gc_destructor_fiber</literal> ne sera plus référencée
    par le ramasse-miettes et pourra être collectée si elle n'est pas référencée
    ailleurs.
    Les objets dont le destructeur est suspendu ne seront pas collectés tant
    que le destructeur n'a pas terminé ou que la fibre elle-même n'est pas
    collectée.
   </para>
   <note>
    <para>
     Les destructeurs appelés durant l'arrêt du script sont dans une situation
     où les en-têtes HTTP ont déjà été envoyés.
     Le dossier de travail dans la phase d'arrêt du script
     peut être différent avec certaines APIs (e.g. Apache).
    </para>
   </note>
   <note>
    <para>
     Tenter de lancer une exception depuis un destructeur (appelé à la fin du script)
     entraîne une erreur fatale.
    </para>
   </note>
  </sect2>
 </sect1>
<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
