<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- EN-Revision: 05bd66d110d5c119f9cc08ce68021b4a3518e53c Maintainer: Fan2Shrek Status: ready -->
<!-- Reviewed: yes -->
<sect1 xml:id="language.oop5.lazy-objects" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
 <title>Objets paresseux</title>

 <simpara>
  Un objet paresseux est un objet dont l'initialisation est différée jusqu'à
  ce que son état soit observé ou modifié. Quelques exemples d'utilisation incluent des composants
  d'injection de dépendances qui fournissent des services paresseux entièrement initialisés
  uniquement si nécessaire, des <acronym>ORM</acronym>s fournissant des entités paresseuses qui s'hydratent
  depuis la base de données uniquement lorsqu'elles sont accédées, ou un
  analyseur JSON qui retarde l'analyse jusqu'à ce que les éléments soient accédés.
 </simpara>

 <simpara>
  Deux stratégies d'objets paresseux sont prises en charge : les objets fantômes (Ghost) et les
  proxys virtuels (Virtual Proxies), ci-après appelés &quot;fantômes paresseux&quot; et
  &quot;proxys paresseux&quot;.
  Dans les deux stratégies, l'objet paresseux est attaché à un initialiseur ou une fabrique
  qui est appelé automatiquement lorsque son état est observé ou modifié pour
  la première fois. D'un point de vue d'abstraction, les objets paresseux sont
  indiscernables des non-paresseux : ils peuvent être utilisés sans savoir qu'ils
  sont paresseux, ce qui permet de les passer et de les utiliser par du code qui n'est pas conscient
  de la paresse. Les proxys paresseux sont également transparents, mais il faut faire attention lorsque
  leur identité est utilisée, car le proxy et son instance réelle ont des identités
  différentes.
 </simpara>

 <sect2 xml:id="language.oop5.lazy-objects.creation">
  <title>Création d'objets paresseux</title>

  <simpara>
   Il est possible de créer une instance paresseuse de n'importe quelle classe définie par l'utilisateur ou de la
   classe <classname>stdClass</classname> (d'autres classes internes ne sont pas
   prises en charge), ou de réinitialiser une instance de ces classes pour la rendre paresseuse.
   Les points d'entrée pour créer un objet paresseux sont les méthodes
   <methodname>ReflectionClass::newLazyGhost</methodname> et
   <methodname>ReflectionClass::newLazyProxy</methodname>.
  </simpara>

  <simpara>
   Les deux méthodes acceptent une fonction qui est appelée lorsque l'objet nécessite
   une initialisation. Le comportement attendu de la fonction varie en fonction de la
   stratégie utilisée, comme décrit dans la documentation de référence de chaque méthode.
  </simpara>

  <example>
   <title>Création d'un fantôme paresseux</title>
   <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
class Example
{
    public function __construct(public int $prop)
    {
        echo __METHOD__, "\n";
    }
}

$reflector = new ReflectionClass(Example::class);
$lazyObject = $reflector->newLazyGhost(function (Example $object) {
    // Initialise l'objet sur place
    $object->__construct(1);
});

var_dump($lazyObject);
var_dump(get_class($lazyObject));

// Déclenche l'initialisation
var_dump($lazyObject->prop);
?>
]]>
   </programlisting>
   &example.outputs;
   <screen>
<![CDATA[
lazy ghost object(Example)#3 (0) {
["prop"]=>
uninitialized(int)
}
string(7) "Example"
Example::__construct
int(1)
]]>
   </screen>
  </example>

  <example>
   <title>Création d'un proxy paresseux</title>
   <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
class Example
{
    public function __construct(public int $prop)
    {
        echo __METHOD__, "\n";
    }
}

$reflector = new ReflectionClass(Example::class);
$lazyObject = $reflector->newLazyProxy(function (Example $object) {
    // Crée et retourne l'instance réelle
    return new Example(1);
});

var_dump($lazyObject);
var_dump(get_class($lazyObject));

// Déclenche l'initialisation
var_dump($lazyObject->prop);
?>
]]>
   </programlisting>
   &example.outputs;
   <screen>
<![CDATA[
lazy proxy object(Example)#3 (0) {
  ["prop"]=>
  uninitialized(int)
}
string(7) "Example"
Example::__construct
int(1)
]]>
   </screen>
  </example>

  <simpara>
   N'importe quel accès à des propriétés d'un objet paresseux déclenche son initialisation
   (y compris via <classname>ReflectionProperty</classname>).
   Cependant, certaines propriétés peuvent être connues à l'avance et ne devraient pas déclencher
   l'initialisation lorsqu'elles sont accédées :
  </simpara>

  <example>
   <title>Initialisation des propriétés de manière impatiente</title>
   <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
class BlogPost
{
    public function __construct(
        public int $id,
        public string $title,
        public string $content,
    ) { }
}

$reflector = new ReflectionClass(BlogPost::class);

$post = $reflector->newLazyGhost(function ($post) {
    $data = fetch_from_store($post->id);
    $post->__construct($data['id'], $data['title'], $data['content']);
});

// Sans cette ligne, l'appel suivant à ReflectionProperty::setValue() déclencherait
// l'initialisation.
$reflector->getProperty('id')->skipLazyInitialization($post);
$reflector->getProperty('id')->setValue($post, 123);

// Egalement, on peut utiliser ceci directement :
$reflector->getProperty('id')->setRawValueWithoutLazyInitialization($post, 123);

// L'identifiant peut être accédé sans déclencher l'initialisation
var_dump($post->id);
?>
]]>
   </programlisting>
  </example>

  <simpara>
   Les méthodes <methodname>ReflectionProperty::skipLazyInitialization</methodname> et
   <methodname>ReflectionProperty::setRawValueWithoutLazyInitialization</methodname>
   offrent des moyens de contourner l'initialisation paresseuse lors de l'accès à une propriété.
  </simpara>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="language.oop5.lazy-objects.patterns">
  <title>A propos des stratégies d'objets paresseux</title>

  <simpara>
   Les <emphasis>fantômes paresseux</emphasis> sont des objets qui s'initialisent sur place et,
   une fois initialisés, sont indiscernables d'un objet qui n'était jamais paresseux.
   Cette stratégie est adaptée lorsque nous contrôlons à la fois l'instanciation et
   l'initialisation de l'objet et est inadaptée si l'une de ces opérations est
   gérée par une autre partie.
  </simpara>

  <simpara>
   Les <emphasis>proxys paresseux</emphasis>, une fois initialisés, agissent comme des proxys
   vers une instance réelle : toute opération sur un proxy paresseux initialisé est
   transmise à l'instance réelle. La création de l'instance réelle peut être déléguée
   à une autre partie, ce qui rend cette stratégie utile dans les cas où les fantômes
   paresseux sont inadaptés. Bien que les proxys paresseux soient presque aussi transparents
   que les fantômes paresseux, il faut faire attention lorsque leur identité est utilisée,
   car le proxy et son instance réelle ont des identités distinctes.
  </simpara>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="language.oop5.lazy-objects.lifecycle">
  <title>Cycle de vie des objets paresseux</title>

  <simpara>
   Les objets peuvent être rendus paresseux lors de l'instanciation en utilisant
   <methodname>ReflectionClass::newLazyGhost</methodname> ou
   <methodname>ReflectionClass::newLazyProxy</methodname>, ou après
   l'instanciation en utilisant
   <methodname>ReflectionClass::resetAsLazyGhost</methodname> ou
   <methodname>ReflectionClass::resetAsLazyProxy</methodname>. Ensuite, un
   objet paresseux peut être initialisé par l'une des opérations suivantes :
  </simpara>

  <simplelist>
   <member>
    Interagir avec l'objet d'une manière qui déclenche l'initialisation automatique. Voir
    <link linkend="language.oop5.lazy-objects.initialization-triggers">déclencheurs
    d'initialisation</link>.
   </member>
   <member>
    Marquer toutes ses propriétés comme non-paresseuses en utilisant
    <methodname>ReflectionProperty::skipLazyInitialization</methodname> ou
    <methodname>ReflectionProperty::setRawValueWithoutLazyInitialization</methodname>.
   </member>
   <member>
    Appeler explicitement <methodname>ReflectionClass::initializeLazyObject</methodname>
    ou <methodname>ReflectionClass::markLazyObjectAsInitialized</methodname>.
   </member>
  </simplelist>

  <simpara>
   Comme les objets paresseux sont initialisés lorsque toutes leurs propriétés sont marquées
   non-paresseuses, les méthodes ci-dessus ne marqueront pas un objet comme paresseux si aucune propriété
   ne peut être marquée comme paresseuse.
  </simpara>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="language.oop5.lazy-objects.initialization-triggers">
  <title>Déclencheurs d'initialisation</title>

  <simpara>
   Les objets paresseux sont conçus pour être entièrement transparents pour leurs consommateurs,
   de sorte que les opérations normales qui observent ou modifient l'état de l'objet déclencheront
   automatiquement l'initialisation avant que l'opération ne soit effectuée. Cela
   inclut, mais sans s'y limiter, les opérations suivantes :
  </simpara>

  <simplelist>
   <member>
    Lire ou écrire une propriété
   </member>
   <member>
    Tester si une propriété est définie ou la définir.
   </member>
   <member>
    Acceder ou modifier une propriété via
    <methodname>ReflectionProperty::getValue</methodname>,
    <methodname>ReflectionProperty::getRawValue</methodname>,
    <methodname>ReflectionProperty::setValue</methodname>,
    ou <methodname>ReflectionProperty::setRawValue</methodname>.
   </member>
   <member>
    Lister les propriétés avec
    <methodname>ReflectionObject::getProperties</methodname>,
    <methodname>ReflectionObject::getProperty</methodname>,
    <function>get_object_vars</function>.
   </member>
   <member>
    Iterating over properties of an object that does not implement
    <interfacename>Iterator</interfacename> ou
    <interfacename>IteratorAggregate</interfacename> en utilisant
    <link linkend="control-structures.foreach">foreach</link>.
   </member>
   <member>
    Sérialiser l'objet avec <function>serialize</function>,
    <function>json_encode</function>, etc.
   </member>
   <member>
    <link linkend="language.oop5.lazy-objects.cloning">Cloner</link> l'objet. 
   </member>
  </simplelist>

  <simpara>
   Les appels de méthodes qui n'accèdent pas à l'état de l'objet ne déclencheront pas
   l'initialisation. De même, les interactions avec l'objet qui invoquent des méthodes magiques
   ou des fonctions de crochet ne déclencheront pas l'initialisation si ces méthodes
   ou fonctions n'accèdent pas à l'état de l'objet.
  </simpara>

  <sect3>
   <title>Opérations non déclenchantes</title>

   <simpara>
    Les méthodes ou opérations spécifiques suivantes permettent d'accéder ou de modifier
    des objets paresseux sans déclencher l'initialisation :
   </simpara>

   <simplelist>
    <member>
     Marquer les propriétés comme non-paresseuses avec
     <methodname>ReflectionProperty::skipLazyInitialization</methodname> ou
     <methodname>ReflectionProperty::setRawValueWithoutLazyInitialization</methodname>.
    </member>
    <member>
     Récupérer la représentation interne des propriétés en utilisant
     <function>get_mangled_object_vars</function> ou en
     <link linkend="language.types.array.casting">convertissant l'objet en
     un tableau</link>.
    </member>
    <member>
     Utilisant <function>serialize</function> lorsque
     <constant>ReflectionClass::SKIP_INITIALIZATION_ON_SERIALIZE</constant>
     est défini, sauf si
     <link linkend="object.serialize">__serialize()</link> ou
     <link linkend="object.sleep">__sleep()</link> déclenche l'initialisation.
    </member>
    <member>
     Appeler <methodname>ReflectionObject::__toString</methodname>.
    </member>
    <member>
     Utiliser <function>var_dump</function> ou
     <function>debug_zval_dump</function>, sauf si
     <link linkend="object.debuginfo">__debugInfo()</link> déclenche
     l'initialisation
    </member>
   </simplelist>
  </sect3>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="language.oop5.lazy-objects.initialization-sequence">
  <title>Séquence d'initialisation</title>

  <simpara>
   Cette section décrit la séquence d'opérations effectuées lorsqu'une
   initialisation est déclenchée, en fonction de la stratégie utilisée.
  </simpara>

  <sect3>
   <title>Objets fantômes</title>
   <simplelist>
    <member>
     L'objet est marqué comme non-paresseux.
    </member>
    <member>
     Les propriétés non initialisées avec
     <methodname>ReflectionProperty::skipLazyInitialization</methodname> ou
     <methodname>ReflectionProperty::setRawValueWithoutLazyInitialization</methodname>
     sont définies sur leurs valeurs par défaut, le cas échéant. À ce stade, l'objet
     ressemble à un objet créé avec
     <methodname>ReflectionClass::newInstanceWithoutConstructor</methodname>,
     sauf pour les propriétés déjà initialisées.
    </member>
    <member>
     La fonction d'initialisation est ensuite appelée avec l'objet comme premier
     paramètre. La fonction est censée, mais pas obligée, d'initialiser
     l'état de l'objet, et doit retourner &null; ou aucune valeur. L'objet n'est plus
     paresseux à ce stade, donc la fonction peut accéder directement à ses propriétés.
    </member>
   </simplelist>
   <simpara>
    Après l'initialisation, l'objet est indiscernable d'un objet qui n'a
    jamais été paresseux.
   </simpara>
  </sect3>

  <sect3>
   <title>Objets proxys</title>
   <simplelist>
    <member>
     L'objet est marqué comme non-paresseux.
    </member>
    <member>
     Contrairement aux objets fantômes, les propriétés de l'objet ne sont pas modifiées à
     cette étape.
    </member>
    <member>
     La fonction fabrique est appelée avec l'objet comme premier paramètre et doit
     retourner une instance non-paresseuse d'une classe compatible (voir
     <methodname>ReflectionClass::newLazyProxy</methodname>).
    </member>
    <member>
     L'instance retournée est appelée <emphasis>instance
     réelle</emphasis> et est attachée au proxy.
    </member>
    <member>
     Les valeurs des propriétés du proxy sont jetées comme si
     <function>unset</function> est appelé.
    </member>
   </simplelist>
   <simpara>
    Après l'initialisation, l'accès à n'importe quelle propriété sur le proxy
    donnera le même résultat que l'accès à la propriété correspondante sur
    l'instance réelle ; tous les accès aux propriétés sur le proxy sont transmis à
    l'instance réelle, y compris les propriétés déclarées, dynamiques, inexistantes,
    ou les propriétés marquées avec
    <methodname>ReflectionProperty::skipLazyInitialization</methodname> ou
    <methodname>ReflectionProperty::setRawValueWithoutLazyInitialization</methodname>.
   </simpara>
   <simpara>
    L'objet proxy lui-même n'est <emphasis>pas</emphasis> remplacé ou substitué
    par l'instance réelle.
   </simpara>
   <simpara>
    Tandis que la fabrique reçoit le proxy comme premier paramètre, il n'est
    pas attendu qu'elle le modifie (les modifications sont autorisées mais seront perdues
    lors de l'étape finale d'initialisation). Cependant, le proxy peut être utilisé
    pour des décisions basées sur les valeurs des propriétés initialisées, la classe,
    l'objet lui-même, ou son identité. Par exemple, l'initialiseur pourrait
    utiliser la valeur d'une propriété initialisée lors de la création de l'instance réelle.
   </simpara>
  </sect3>

  <sect3>
   <title>Comportement commun</title>

   <simpara>
    La portée et le contexte <varname>$this</varname> de la fonction d'initialisation ou de la fabrique
    restent inchangés, et les contraintes de visibilité habituelles s'appliquent.
   </simpara>

   <simpara>
    Après une initialisation réussie, la fonction d'initialisation ou la fabrique
    n'est plus référencée par l'objet et peut être libérée si elle n'a pas d'autres
    références.
   </simpara>

   <simpara>
    Si l'initialisation lève une exception, l'état de l'objet est rétabli à son
    état pré-initialisation et l'objet est à nouveau marqué comme paresseux. En d'autres
    termes, tous les effets sur l'objet lui-même sont annulés. Les autres effets
    secondaires, tels que les effets sur d'autres objets, ne sont pas annulés. Cela
    empêche l'exposition d'une instance partiellement initialisée en cas d'échec.
   </simpara>
  </sect3>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="language.oop5.lazy-objects.cloning">
  <title>Clonage</title>

  <simpara>
   <link linkend="language.oop5.cloning">Cloner</link>
   un objet paresseux déclenche son initialisation avant que le clone ne soit
   créé, résultant en un objet initialisé.
  </simpara>

  <simpara>
   Pour les objets proxis, le proxy et son instance réelle sont clonés, et
   le clone du proxy est retourné.
   La méthode <link linkend="object.clone"><literal>__clone</literal></link> est
   appelée sur l'instance réelle, pas sur le proxy.
   Le proxy cloné et l'instance réelle clonée sont liés comme ils le sont pendant
   l'initialisation, donc les accès au clone du proxy sont transmis au clone de
   l'instance réele.
  </simpara>

  <simpara>
   Ce comportement garantit que le clone et l'objet original maintiennent
   des états séparés. Les modifications apportées à l'objet original ou à l'état de son initialisateur
   après le clonage n'affectent pas le clone. Cloner à la fois le proxy et son instance réelle,
   plutôt que de retourner un clone de l'instance réelle seule, garantit que l'opération de clonage
   retourne systématiquement un objet de la même classe.
  </simpara>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="language.oop5.lazy-objects.destructors">
  <title>Destructeurs</title>

  <simpara>
   Pour les objets paresseux, le destructeur n'est appelé que si l'objet a été
   initialisé. Pour les proxys, le destructeur n'est appelé que sur l'instance réelle,
   si elle existe.
  </simpara>

  <simpara>
   Les méthodes <methodname>ReflectionClass::resetAsLazyGhost</methodname> et
   <methodname>ReflectionClass::resetAsLazyProxy</methodname> peuvent invoquer 
   le destructeur de l'objet réinitialisé.
  </simpara>
 </sect2>
</sect1>
