<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- EN-Revision: e51792efe0f103ec8724ad199524d7543610c978 Maintainer: yannick Status: ready -->
<!-- Reviewed: no -->

<sect1 xml:id="install.unix.apache2" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
 <title>Apache 2.x sur les systèmes Unix</title>
 <para>
  Cette section contient les notes et conseils d'installation de PHP avec le serveur
  Apache 2.x sur les systèmes Unix.
 </para>
 
 &warn.apache2.compat;
 
 <para>
  La <link xlink:href="&url.apache2.docs;">Documentation Apache</link>
  est la meilleure source d'informations sur le serveur Apache 2.x.
  La plupart des informations sur les options d'installation d'Apache
  peut y être trouvée.
 </para>
 
 <para>
  La version la plus récente du serveur HTTP Apache peut être obtenue
  depuis la <link xlink:href="&url.apache;">page de téléchargement d'Apache</link>,
  et une version adaptée de PHP depuis les liens ci-dessus.
  Ce guide couvre uniquement les bases de fonctionnement d'Apache 2.x avec PHP.     
  Pour plus d'informations, lire la
  <link xlink:href="&url.apache2.docs;">documentation Apache</link>.
  Les numéros de version sont omis ici, pour s'assurer que les instructions ne soient
  pas incorrectes. Dans les exemples ci-dessous, 'NN' devra être remplacé
  par la version spécifique d'Apache à utiliser.
 </para>
 
 <para>
  Il y a actuellement 2 versions d'Apache 2.x - 2.4 et 2.2.
  Il y a plusieurs raisons de choisir l'une plutôt que l'autre ; néanmoins, la version
  2.4 est actuellement la dernière version disponible et c'est aussi celle
  qui est recommandée. Cependant, les instructions contenues
  dans ce guide devraient fonctionner pour la version 2.4 comme pour la version 2.2. Note : Apache httpd 2.2 est officiellement en fin de vie, il n'y aura plus de développement ni de correctif pour cette version.
 </para>
 
 <orderedlist>
  <listitem>
   <para>
    Téléchargez le serveur HTTP Apache depuis le site ci-dessus et décompressez-le :
   </para>
   
   <informalexample>
    <screen>
<![CDATA[
tar -xzf httpd-2.x.NN.tar.gz
]]>
    </screen>
   </informalexample>
  </listitem>
  
  <listitem>
   <para>
    De la même façon, téléchargez et décompressez les sources de PHP :
   </para>
   
   <informalexample>
    <screen>
<![CDATA[
tar -xzf php-NN.tar.gz
]]>
    </screen>
   </informalexample>
  </listitem>
  
  <listitem>
   <para>
    Compilez et installez Apache. Consultez la documentation sur l'installation
    d'Apache pour plus de détails quant à la compilation de ce logiciel.
   </para>
   
   <informalexample>
    <screen>
<![CDATA[
cd httpd-2_x_NN
./configure --enable-so
make
make install
]]>
    </screen>
   </informalexample>
  </listitem>
  
  <listitem>
   <para>
    Maintenant qu'Apache 2.x.NN est disponible sous /usr/local/apache2,
    le configurer avec le support pour le chargement de modules, ainsi que le
    MPM prefork standard. Pour tester l'installation, utiliser la procédure
    normale pour démarrer le serveur Apache, i.e. :
    
    <informalexample>
     <screen>
<![CDATA[
/usr/local/apache2/bin/apachectl start
]]>
     </screen>
    </informalexample>
    et l'arrêter pour continuer la configuration de PHP :
    
    <informalexample>
     <screen>
<![CDATA[
/usr/local/apache2/bin/apachectl stop
]]>
     </screen>
    </informalexample>
   </para>
  </listitem>
  
  <listitem>
   
   <para>
    Maintenant, configurez et compilez PHP. Ce sera à ce moment-là
    où il est possible de personnaliser PHP avec les diverses options disponibles,
    comme la liste des extensions à activer. Exécuter
    <command>./configure --help</command> pour la liste des options disponibles. Dans notre exemple, nous effectuerons
    une configuration simple, avec Apache 2 et le support MySQL.
   </para>
   
   <para>
    Si Apache a été construit depuis les sources, tel que décrit ci-dessus,
    l'exemple suivant devrait être correct concernant les chemins vers <command>apxs</command>, mais si
    Apache a été installé d'une autre façon, il faut prendre en compte les
    spécificités et ajuster les chemins <command>apxs</command> en conséquence. Notez que suivant
    les distributions, il peut être nécessaire de renommer <command>apxs</command> en <command>apxs2</command>.
   </para>
   <informalexample>
    <screen>
<![CDATA[
cd ../php-NN
./configure --with-apxs2=/usr/local/apache2/bin/apxs --with-pdo-mysql
make
make install
]]>
    </screen>
   </informalexample>
   
   <para>
    En cas de modification des options de configuration après l'installation,
    il faut exécuter de nouveau les étapes <command>configure</command>, <command>make</command> et <command>make install</command>.
    Il suffit alors de redémarrer Apache pour que le nouveau module prenne effet.
    Une re-compilation d'Apache n'est pas nécessaire.
   </para>
   
   <para>
    Notez que, sauf indications contraires, l'étape "make install" installera
    également <link xlink:href="&url.php.pear;">PEAR</link>, mais aussi divers outils PHP comme <link linkend="install.pecl.phpize">phpize</link>, PHP CLI et
    bien plus encore.
   </para>
   
  </listitem>
  
  <listitem>
   <para>
    Configurer le fichier <filename>php.ini</filename>.
   </para>
   
   <informalexample>
    <screen>
<![CDATA[
cp php.ini-development /usr/local/lib/php.ini
]]>
    </screen>
   </informalexample>
   
   <para>
    Il faut éditer le fichier .ini pour définir les options PHP.
    Pour placer ce fichier dans un autre répertoire, utiliser
    l'option <literal>--with-config-file-path=/some/path</literal> à l'étape 5.
   </para>
   
   <para>
    En cas d'utilisation du fichier php.ini-production, il faut s'assurer de lire la liste
    des modifications correspondante car il peut affecter considérablement la façon
    dont PHP fonctionnera.
   </para>
   
  </listitem>
  
  <listitem>
   
   <para>
    Éditer le fichier <filename>httpd.conf</filename> pour charger le module PHP. Le chemin spécifié
    à droite de la chaîne LoadModule, doit correspondre au chemin système du module
    PHP. L'étape "make install" ci-dessus devrait avoir réalisé cette opération
    automatiquement, mais une simple vérification permettra de s'en assurer.
   </para>

   <informalexample>
    <para>
     Pour PHP 8:
    </para>
    <programlisting role="apache-conf">
<![CDATA[
LoadModule php_module modules/libphp.so
]]>
    </programlisting>
   </informalexample>
   
   <informalexample>
    <para>
     Pour PHP 7:
    </para>
    <programlisting role="apache-conf">
<![CDATA[
LoadModule php7_module modules/libphp7.so
]]>
    </programlisting>
   </informalexample>
   
  </listitem>
  
  <listitem>
   
   <para>
    Configurer Apache pour analyser certaines extensions comme étant des scripts PHP.
    Par exemple, laissez Apache passer à PHP les fichiers dont l'extension est
    <literal>.php</literal>.
    Au lieu d'utiliser seulement la directive <literal>AddType</literal> d'Apache,
    nous souhaitons éviter tout risque potentiellement dangereux, lors
    d'un téléchargement et de la création de fichier comme <filename>exploit.php.jpg</filename>,
    d'être exécutés par PHP. En utilisant cet exemple, il est possible d'avoir n'importe
    quelle extension analysée par PHP. Nous avons ajouté <literal>.php</literal> pour l'exemple.
   </para>
   
   
   <informalexample>
    <programlisting role="apache-conf">
<![CDATA[
<FilesMatch \.php$>
    SetHandler application/x-httpd-php
</FilesMatch>
]]>
    </programlisting>
   </informalexample>
   
   <para>
    Ou, pour autoriser les fichiers <literal>.php</literal>, <literal>.php2</literal>,
    <literal>.php3</literal>, <literal>.php4</literal>, <literal>.php5</literal>,
    <literal>.php6</literal>, et <literal>.phtml</literal> à être
    analysés par PHP, mais rien d'autre, nous utiliserons ceci :
   </para>
   
   <informalexample>
    <programlisting role="apache-conf">
<![CDATA[
<FilesMatch "\.ph(p[2-6]?|tml)$">
    SetHandler application/x-httpd-php
</FilesMatch>
]]>
    </programlisting>
   </informalexample>
   
   <para>
    Et pour autoriser les fichiers <literal>.phps</literal> à être gérés par le filtre du code
    source de PHP, et ainsi, être affichés comme code source avec la coloration
    syntaxique, utiliser ceci :
   </para>
   
   <informalexample>
    <programlisting role="apache-conf">
<![CDATA[
<FilesMatch "\.phps$">
    SetHandler application/x-httpd-php-source
</FilesMatch>
]]>
    </programlisting>
   </informalexample>
   
   <para>
    <literal>mod_rewrite</literal> peut être utilisé pour permettre à n'importe quel fichier <literal>.php</literal>
    d'être affiché comme code source avec coloration syntaxique, sans pour autant
    avoir besoin de le renommer ou de le copier avec une extension <literal>.phps</literal> :
   </para>
   
   <informalexample>
    <programlisting role="apache-conf">
<![CDATA[
RewriteEngine On
RewriteRule (.*\.php)s$ $1 [H=application/x-httpd-php-source]
]]>
    </programlisting>
   </informalexample>
   
   <para>
    Le filtre de code source PHP ne devrait pas être actif sur des systèmes de
    production, car il peut exposer du code confidentiel ou des informations
    sensibles contenues dans le code source.
   </para>
   
  </listitem>
  
  <listitem>
   <para>
    Utiliser la procédure normale pour démarrer le serveur Apache, i.e. :
   </para>
   
   <informalexample>
    <screen>
<![CDATA[
/usr/local/apache2/bin/apachectl start
]]>
    </screen>
   </informalexample>
   
   <para>Ou</para>
   
   <informalexample>
    <screen>
<![CDATA[
service httpd restart
]]>
    </screen>
   </informalexample>
   
  </listitem>
 </orderedlist>
 
 <para>
  En ayant suivi les étapes précédentes, le serveur web est maintenant un
  Apache2 fonctionnel avec le support PHP comme module <literal>SAPI</literal>.
  Bien-sûr, il y a une multitude d'autres options de configuration de disponibles
  avec Apache et PHP. Pour plus d'informations, entrez la commande
  <command>./configure --help</command> dans l'arbre source correspondant.
 </para>
 <para>
  Apache peut être compilé en mode multithreadé, en sélectionnant
  le MPM <filename>worker</filename>, plutôt que le standard
  MPM <filename>prefork</filename>. Ceci est fait en ajoutant l'option
  suivante à l'argument de la commande "./configure", à l'étape 3 ci-dessus :
 </para>
 <informalexample>
  <screen>
<![CDATA[
--with-mpm=worker
]]>
  </screen>
 </informalexample>
 <para>
  Cela ne devrait pas être entrepris sans être conscients des conséquences,
  et ayant au moins une juste compréhension de ce que cela implique.
  La documentation Apache concernant
  <link xlink:href="&url.apache2.mpm;">MPM-Modules</link>
  apportera d'importantes informations qui permettront de prendre
  une décision.
 </para>
 <note>
  <para>
   La <link linkend="faq.installation.apache.multiviews">FAQ Apache
   MultiViews</link> traite de l'utilisation MultiViews avec PHP.
  </para>
 </note>
 <note>
  <para>
   Pour compiler une version multithreadée d'Apache, le système cible
   doit supporter les threads. Dans ce cas, PHP doit également être construit
   avec Zend Thread Safety (ZTS). Sous cette configuration, toutes les extensions
   ne seront pas disponibles. La configuration recommandée est de compiler Apache avec le
   module MPM <filename>prefork</filename> par défaut.
  </para>
 </note>
</sect1>
<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
