<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- EN-Revision: 4cb53ecbd763db2db808e90d7eda63afb380e6df Maintainer: gui Status: ready -->
<!-- Reviewed: no -->

<sect1 xml:id="install.unix.debian" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
 <title>Installation à partir de paquets sur Debian GNU/Linux et distributions similaires</title>
 <para>
  Bien que PHP puisse être installé à partir du code source, il est également
  disponible via des paquets provenant de <link xlink:href="&url.debian;">Debian GNU/Linux</link>.
  Cela est également vrai pour d'autres distributions basées sur Debian, telles que
  Ubuntu, Kali Linux et Linux Mint.
 </para>
 &warn.install.third-party-support;
 <para>
  Les paquets peuvent être installés en utilisant soit la commande <command>apt</command> soit
  la commande <command>aptitude</command>. Cette page de manuel utilise ces deux
  commandes de manière interchangeable.
 </para>
 <sect2 xml:id="install.unix.debian.apt">
  <title>Utilisation de APT</title>
  <simpara>
   Tout d'abord, veuillez noter que d'autres paquets peuvent être souhaitables, comme
   <literal>libapache-mod-php</literal> pour l'intégration avec Apache 2, et
   <literal>php-pear</literal> pour PEAR.
  </simpara>
  <simpara>
   Ensuite, avant d'installer un paquet, il est sage de s'assurer que la liste des paquets
   est à jour. D'habitude, on le fait en utilisant la commande
   <command>apt update</command>.
  </simpara>
  <example xml:id="install.unix.debian.apt.example">
   <title>Exemple d'installation sous Debian avec Apache 2</title>
   <programlisting role="shell">
<![CDATA[
# apt install php-common libapache2-mod-php php-cli
]]>
   </programlisting>
  </example>
  <simpara>
   APT installera et activera automatiquement le module PHP pour Apache 2, ainsi que toutes
   ses dépendances. Apache devra être relancé pour que les changements soient effectifs. Par exemple :
  </simpara>
  <example xml:id="install.unix.debian.apt.example2">
   <title>Stopper et démarrer Apache une fois PHP installé</title>
   <programlisting role="shell">
<![CDATA[
# /etc/init.d/apache2 stop
# /etc/init.d/apache2 start
]]>
   </programlisting>
  </example>
 </sect2>
 <sect2 xml:id="install.unix.debian.config">
  <title>Un meilleur contrôle de la configuration</title>
  <simpara>
   Dans l'exemple précédent, PHP a été installé avec juste les composants principaux. Il y a fort
   à parier que des modules supplémentaires soient nécessaires, tels que
   <link linkend="book.mysql">MySQL</link>,
   <link linkend="book.curl">cURL</link>,
   <link linkend="book.image">GD</link>,
   etc. Ils peuvent aussi être installés via la commande <command>apt</command>.
  </simpara>
  <example xml:id="install.unix.debian.config.example">
   <title>Méthodes pour lister les paquets PHP supplémentaires</title>
   <programlisting role="shell">
<![CDATA[
# apt-cache search php
# apt search php | grep -i mysql
# aptitude search php
]]>
   </programlisting>
  </example>
  <simpara>
   La liste des paquets comprendra un grand nombre de paquets incluant les composants
   de base de PHP, tels que <literal>php-cgi</literal>, <literal>php-cli</literal>, et
   <literal>php-dev</literal>, ainsi que de nombreuses extensions PHP. Lors de
   l'installation des extensions, des paquets supplémentaires seront installés
   automatiquement si nécessaire pour satisfaire les dépendances de ces paquets.
  </simpara>
  <example xml:id="install.unix.debian.config.example2">
   <title>Installer PHP avec MySQL et cURL</title>
   <programlisting role="shell">
<![CDATA[
# apt install php-mysql php-curl
]]>
   </programlisting>
  </example>
  <simpara>
   APT ajoutera automatiquement les bonnes lignes aux fichiers connexes à &php.ini;, comme
   <filename>/etc/php/7.4/php.ini</filename>,
   <filename>/etc/php/7.4/conf.d/*.ini</filename>, etc. et selon l'extension,
   il ajoutera des entrées semblables à <literal>extension=foo.so</literal>.
   De plus, redémarrer le serveur web (Apache, par exemple) est nécessaire pour que ces changements
   soient effectifs.
  </simpara>
 </sect2>
 <sect2 xml:id="install.unix.debian.faq">
  <title>Problèmes courants</title>
  <itemizedlist>
   <listitem>
    <simpara>
     Si les scripts PHP ne sont pas interprétés par le serveur web, il est probable que PHP
     n'ait pas été ajouté aux fichiers de configuration du serveur web, c'est-à-dire, sous Debian,
     <filename>/etc/apache2/apache2.conf</filename> ou équivalent.
     Consultez le manuel Debian pour davantage de détails.
    </simpara>
   </listitem>
   <listitem>
    <simpara>
     Si une extension a apparemment été installée mais que ses fonctions ne sont pas définies,
     assurez-vous que les lignes adéquates ont été insérées dans les fichiers .ini et/ou que
     le serveur web a été redémarré après l'installation.
    </simpara>
   </listitem>
  </itemizedlist>
 </sect2>
</sect1>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
