<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- EN-Revision: e8ac70bf549a723cb36465667a6109d9933b8619 Maintainer: Fan2Shrek Status: ready -->
<!-- Reviewed: yes -->
<sect1 xml:id="install.unix.litespeed" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
 <title>Serveur Web LiteSpeed/Serveur Web OpenLiteSpeed sur les systèmes Unix</title>

  <para>
   LiteSpeed PHP est une compilation optimisée de PHP construite pour fonctionner avec les produits LiteSpeed
   à travers l'API LiteSpeed. LSPHP fonctionne comme son propre processus et a
   son propre binaire autonome, qui peut être utilisé comme un simple binaire en ligne de commande pour exécuter
   des scripts PHP à partir de la ligne de commande.
 </para>

 <para>
  LSAPI est une API hautement optimisée qui permet la communication entre
  LiteSpeed et des moteurs web tiers. Son protocole est similaire à FCGI, mais est
  plus efficace.
 </para>

 <para>
  Cette documentation couvrira l'installation et la configuration de PHP avec LSAPI
  pour un serveur Web LiteSpeed et un serveur Web OpenLiteSpeed.
 </para>

 <para>
  Ce guide supposera que LSWS ou OLS est installé avec leurs
  chemins et drapeaux par défaut. Le répertoire d'installation par défaut pour les deux serveurs Web est
  /usr/local/lsws et les deux peuvent être exécutés à partir du sous-répertoire bin.
 </para>

 <para>
  Veuillez noter que tout au long de cette documentation, les numéros de version ont été
  remplacés par un <literal>x</literal> pour garantir que cette documentation reste correcte à l'avenir,
  veuillez remplacer ces derniers, si nécessaire, par les numéros de version correspondants.
 </para>

 <orderedlist>
  <listitem>
   <para>
    Pour obtenir et installer LiteSpeed Web Server ou OpenLiteSpeed Web Server, visitez la
    <link xlink:href="&url.litespeed.lsws;">page d'installation</link>
    de la documentation de LiteSpeed Web Server
    ou la
    <link xlink:href="&url.litespeed.install;">page d'installation</link>
    de documentation OpenLiteSpeed.
   </para>
  </listitem>

  <listitem>
   <para>
    Téléchargez et décompressez le code source de PHP :
   </para>

   <informalexample xml:id="install.unix.litespeed.extract.php">
    <screen>
<![CDATA[
mkdir /home/php
cd /home/php
wget http://us1.php.net/get/php-x.x.x.tar.gz/from/this/mirror
tar -zxvf php-x.x.x.tar.gz
cd php-x.x.x
]]>
    </screen>
   </informalexample>
  </listitem>

  <listitem>
   <para>
    Configurez et construisez PHP. C'est ici que PHP peut être personnalisé avec diverses options,
    telles que les extensions qui seront activées. Exécutez ./configure --help pour obtenir une liste des options
    disponibles. Dans l'exemple, nous utiliserons les options de configuration recommandées par défaut pour
    LiteSpeed Web Server :
   </para>

   <informalexample xml:id="install.unix.litespeed.build.php">
    <screen>
<![CDATA[
./configure ... '--with-litespeed'
make
sudo make install
]]>
    </screen>
   </informalexample>
  </listitem>

  <listitem>
   <para>
    Vérifier l'installation de LSPHP
   </para>

   <para>
    L'une des façons les plus simples de vérifier si l'installation de PHP a réussi
    est d'exécuter le code suivant :
   </para>

   <informalexample>
    <screen>
<![CDATA[
cd /usr/local/lsws/fcgi-bin/
./lsphp5 -v
]]>
    </screen>
   </informalexample>

   <para>
    Cela devrait retourner des informations sur la nouvelle version de PHP :
   </para>

   <informalexample>
    <screen>
<![CDATA[
PHP 5.6.17 (litespeed) (built: Mar 22 2016 11:34:19)
Copyright (c) 1997-2014 The PHP Group
Zend Engine v2.6.0, Copyright (c) 1998-2015 Zend Technologies
]]>
    </screen>
   </informalexample>

   <para>
    Remarquez le <literal>litespeed</literal> entre parenthèses. Cela signifie que le binaire PHP a été
    construit avec le support LSAPI.
   </para>
  </listitem>
 </orderedlist>

 <para>
  Après avoir suivi les étapes ci-dessus, LiteSpeed / OpenLiteSpeed Web Server devrait
  maintenant fonctionner avec le support de PHP en tant qu'extension SAPI. Il existe de nombreuses autres
  options de configuration disponibles pour LSWS / OLS et PHP. Pour plus d'informations,
  consultez la documentation LiteSpeed sur
  <link xlink:href="&url.litespeed.php;">PHP</link>.
 </para>

 <para>
  Utilisation de LSPHP à partir de la ligne de commande :
 </para>

 <para>
  Le mode de ligne de commande LSPHP (LSAPI + PHP) est utilisé pour traiter les scripts PHP en cours d'exécution
  sur un serveur distant qui n'a pas nécessairement un serveur web en cours d'exécution. Il est utilisé pour traiter
  les scripts PHP résidant sur un serveur web local (séparé). Cette configuration est adaptée à la scalabilité du service
  car le traitement PHP est déchargé vers un serveur distant.
 </para>

 <para>
  Démarrer lsphp à partir de la ligne de commande sur un serveur distant :
  LSPHP est un exécutable et peut être démarré manuellement et lié à des adresses IPv4, IPv6 ou
  des adresses de socket de domaine Unix avec l'option de ligne de commande -b socket_address
 </para>

 <para>
  Exemples :
 </para>

 <para>
  Faire en sorte que LSPHP se lie au port 3000 sur toutes les adresses IPv4 et IPv6 :
 </para>

 <informalexample>
  <screen>
<![CDATA[
/path/to/lsphp -b [::]:3000
]]>
  </screen>
 </informalexample>

 <para>
  Faire en sorte que LSPHP se lie au port 3000 sur toutes les adresses IPv4 :
 </para>

 <informalexample>
  <screen>
<![CDATA[
/path/to/lsphp -b *:3000
]]>
  </screen>
 </informalexample>

 <para>
  Faire en sorte que LSPHP se lie à l'adresse 192.168.0.2:3000 :
 </para>

 <informalexample>
  <screen>
<![CDATA[
/path/to/lsphp -b 192.168.0.2:3000
]]>
  </screen>
 </informalexample>

 <para>
  Faire en sorte que LSPHP accepte les demandes sur le socket de domaine Unix <literal>/tmp/lsphp_manual.sock</literal> :
 </para>

 <informalexample>
  <screen>
<![CDATA[
/path/to/lsphp -b /tmp/lsphp_manual.sock
]]>
  </screen>
 </informalexample>

 <para>
  Les variables d'environnement peuvent être ajoutées avant l'exécutable LSPHP :
 </para>

 <informalexample>
  <screen>
<![CDATA[
PHP_LSAPI_MAX_REQUESTS=500 PHP_LSAPI_CHILDREN=35 /path/to/lsphp -b IP_address:port
]]>
  </screen>
 </informalexample>

 <para>
  Aujourd'hui, LiteSpeed PHP peut être utilisé avec LiteSpeed Web Server,
  OpenLiteSpeed Web Server et Apache mod_lsapi. Pour les étapes de
  configuration côté serveur, visitez les pages de documentation pour
  <link xlink:href="&url.litespeed.web.server;">LiteSpeed Web Server</link>
  et <link xlink:href="&url.litespeed.open;">OpenLiteSpeed</link>.
 </para>

 <para>
  LSPHP peut également être installé de plusieurs autres manières.
 </para>

 <para>
  CentOS:
  Sur CentOS, LSPHP peut être installé à partir du dépôt LiteSpeed ou du dépôt 
  Remi en utilisant <link xlink:href="&url.litespeed.packages;">RPM</link>.
 </para>

 <para>
  Debian:
  Sur Debian, LSPHP peut être installé à partir du dépôt LiteSpeed en utilisant 
  <link xlink:href="&url.litespeed.packages;">apt</link>.
 </para>

 <para>
  cPanel:
  Voir la <link xlink:href="&url.litespeed.cpanel;">page de documentation</link> respective
  sur la façon d'installer LSPHP avec cPanel et LSWS/OLS en utilisant EasyApache 4.
 </para>

 <para>
  Plesk:
  Plesk peut être utilisé avec LSPHP sur CentOS, CloudLinux, Debian et Ubuntu,
  pour plus de détails à ce sujet, visitez la <link xlink:href="&url.litespeed.plesk;">page de documentation</link> respective.
 </para>
</sect1>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
