<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- $Revision$ -->
<!-- EN-Revision: e8ac70bf549a723cb36465667a6109d9933b8619 Maintainer: yannick Status: ready -->
<!-- Reviewed: yes -->

<sect1 xml:id="install.unix.openbsd" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
 <title>Installation à partir de paquets ou de ports sur OpenBSD</title>
 <para>
  Cette section contient les notes spécifiques à l'installation
  de PHP sous <link xlink:href="&url.openbsd;">OpenBSD</link>.
 </para>
 <sect2 xml:id="install.unix.openbsd.packages">
  <title>Utilisation des paquets binaires</title>
  <simpara>
   Cette méthode est la méthode recommandée pour installer PHP sur OpenBSD.
   C'est aussi la méthode la plus simple. Le paquet core a été séparé des modules
   et chacun d'entre eux peut être installé et supprimé indépendamment des autres.
   Les fichiers dont vous avez besoin sont sur le CD OpenBSD ou sur le site FTP.
  </simpara>
  <simpara>
   Le paquet principal que vous devez installer est <filename>php</filename>,
   qui contient le moteur de base (en plus de fpm, gettext et iconv) et pourrait
   être disponible sous plusieurs versions au choix.
   Puis, jetez un oeil aux paquets de module, comme <filename>php-mysqli</filename>
   ou <filename>php-imap</filename>. Vous devez utiliser la commande 
   <command>phpxs</command> pour activer et désactiver ces modules dans votre 
   &php.ini;.
  </simpara>
  <example xml:id="install.unix.openbsd.ports.example">
   <title>Exemple d'installation de PHP sous OpenBSD avec Ports</title>
   <programlisting role="shell">
<![CDATA[
# pkg_add php
# pkg_add php-apache
# pkg_add php-mysqli
  (install the PEAR libraries)
# pkg_add pear

Follow the instructions shown with each package!

  (to remove packages)
# pkg_delete php
# pkg_delete php-apache
# pkg_delete php-mysqli
# pkg_delete pear
]]>
    </programlisting>
  </example>
  <simpara>
   Lisez la page de manuel Unix <link xlink:href="&url.openbsd.packages;">packages(7)</link>
    pour plus de détails sur les packages binaires d'OpenBSD.
  </simpara>
 </sect2>
 <sect2 xml:id="install.unix.openbsd.ports">
  <title>Utilisation des ports</title>
  <simpara>
   Vous pouvez aussi compiler PHP en utilisant <link
   xlink:href="&url.openbsd.ports;">l'arbre des ports</link>.
   Cette méthode est recommandée aux utilisateurs expérimentés de OpenBSD. Le port PHP
   est divisé en core et extensions. Le dossier
   extensions génère les sous paquets de tous les modules PHP. Si vous souhaitez
   ne pas créer ces modules, vous pouvez utiliser la commande en ligne
   <command>no_*</command> FLAVOR. Par exemple, pour ne pas compiler le module
   imap, utilisez FLAVOR avec la valeur <command>no_imap</command>.
  </simpara>
 </sect2>
 <sect2 xml:id="install.unix.openbsd.faq">
  <title>Problèmes courants</title>
  <itemizedlist>
   <listitem>
     <simpara>
      Apache et Nginx ne sont plus le serveur par défaut sur OpenBSD, mais ils 
      peuvent être facilement trouvés dans les ports et les packages. Le nouveau 
      serveur par défaut est également appelé 'httpd'.
    </simpara>
    </listitem>
    <listitem>
    <simpara>
     L'installation par défaut de httpd fonctionne dans un
     <link xlink:href="&url.openbsd.chroot;">contexte chroot(2)</link>, 
     qui va limiter l'accès des scripts PHP au dossier
     <filename>/var/www</filename>. Vous devez donc créer un dossier 
     <filename>/var/www/tmp</filename> pour que les sessions PHP soient
     stockées, ou bien utiliser une autre solution de sauvegarde.
     De plus, les sockets de bases de données doivent être placés
     dans ce dossier, ou bien utiliser l'interface 
     <filename>localhost</filename>. Si vous utilisez des fonctions de
     réseau avec des fichiers comme <filename>/etc</filename>, 
     par exemple <filename>/etc/resolv.conf</filename>, et
     <filename>/etc/services</filename>, vous devrez les rendre accessibles
     aussi dans <filename>/var/www/etc</filename>.
     Le paquet OpenBSD PEAR installe automatiquement les bons dossiers.
    </simpara>
   </listitem>
   <listitem>
    <simpara>
     Le paquet OpenBSD pour l'extension <link xlink:href="&url.gd;">gd</link> 
     requiert Xorg. A moins d'être déjà incluse après l'installation en ajoutant
     le jeu de fichiers <filename>xbase.tgz</filename>, cela peut être ajouté a posteriori
     (voir <link xlink:href="&url.openbsd.faq4;">OpenBSD FAQ#4</link>).
    </simpara>
   </listitem>
  </itemizedlist>
 </sect2>
</sect1>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
