<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- EN-Revision: 1c9fb12650addc936f5a0d5d1edc42cd32e9c765 Maintainer: Fan2Shrek Status: ready -->
<!-- Reviewed: yes -->
<sect1 xml:id="install.unix.source" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
 <title>Installation depuis les sources sur les systèmes Unix et macOS</title>
 <para>
  Logiciels prérequis pour la compilation :
  <simplelist>
   <member>
    <link xlink:href="&url.gnu.make;">GNU <command>make</command></link>
   </member>
   <member>
    Un compilateur C (à partir de PHP 8.0.0, la compatibilité C99 est requise ; à partir de PHP 8.4.0, la compatibilité C11 est requise)
   </member>
   <member>
    Un serveur web
   </member>
   <member>
    Tout composant spécifique à un module (tels que les bibliothèques <acronym>GD</acronym>,
    <acronym>PDF</acronym>, etc.)
   </member>
  </simplelist>
 </para>

 <para>
  Lorsque la compilation est effectuée directement à partir des sources Git ou après des
  modifications personnalisées, ces outils supplémentaires peuvent être nécessaires :
  <itemizedlist>
   <listitem>
    <simpara>
     <link xlink:href="&url.gnu.autoconf;">autoconf</link>:
    </simpara>
    <simplelist>
     <member>
      PHP 7.3 et plus récent : 2.68+
     </member>
     <member>
      PHP 7.2: 2.64+
     </member>
     <member>
      PHP 7.1 et plus ancien : 2.59+
     </member>
    </simplelist>
   </listitem>
   <listitem>
    <simpara>
     <link xlink:href="&url.re2c;">re2c</link>:
    </simpara>
    <simplelist>
     <member>
      PHP 8.3 et plus récent : 1.0.3+
     </member>
     <member>
      PHP 8.2 et plus ancien : 0.13.4+
     </member>
    </simplelist>
   </listitem>
   <listitem>
    <simpara>
     <link xlink:href="&url.bison;">bison</link>:
    </simpara>
    <simplelist>
     <member>
      PHP 7.4 et plus récent : 3.0.0+
     </member>
     <member>
      PHP 7.3 et plus ancien : 2.4+ (y compris Bison 3.x)
     </member>
    </simplelist>
   </listitem>
  </itemizedlist>
 </para>

 <simpara>
  Pour plus de détails sur les étapes pour compiler PHP à partir des sources, voir le fichier
  <link xlink:href="&url.php.git.src.master.view;README.md">README.md</link>
  dans la source tarball.
 </simpara>

 <simpara>
  La configuration et le processus de compilation initial de PHP sont contrôlés par
  l'utilisation des options de ligne de commande du script <command>configure</command>.
  Une liste des options disponibles avec de courtes explications peut être affichée en
  exécutant <command>./configure --help</command>.
  Ce manuel documente les différentes options séparément.
  Les <link linkend="configure.about">options de base sont disponibles dans l'annexe</link>,
  tandis que les différentes options spécifiques aux extensions sont
  décrites sur les pages de référence.
 </simpara>

 <simpara>
  Après que le script de configuration a été exécuté, PHP peut être construit en utilisant
  la commande <command>make</command>.
  Le <link linkend="faq.installation">
  chapitre Installation des questions fréquemment posées
  </link> contient plus d'informations sur la gestion des problèmes de compilation.
 </simpara>

 <note>
  <simpara>
   Certains systèmes Unix (comme OpenBSD et SELinux) peuvent interdire le
   mapping de pages à la fois en écriture et exécution pour des raisons de sécurité, ce qui est appelé
   <link xlink:href="&url.install.unix.pax-mprotect;">PaX MPROTECT</link>
   ou <link xlink:href="&url.install.unix.w-x-violation;">protection contre les
   violations W^X</link>.
   Ce genre de mappage mémoire est nécessaire pour le support JIT de PCRE, donc
   soit PHP doit être construit <link linkend="pcre.installation">sans le support JIT de PCRE</link>,
   soit le binaire doit être mis sur liste blanche par tous les moyens
   fournis par le système.
  </simpara>
 </note>

 <note>
  <simpara>
   La compilation croisée pour ARM avec la chaîne d'outils Android n'est actuellement pas prise en charge.
  </simpara>
 </note>
</sect1>
