<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- $Revision$ -->
<!-- EN-Revision: ab6785b01ce1006e3a9761988575289f40c9b678 Maintainer: yannick Status: ready -->
<!-- Reviewed: yes Maintainer: pmartin -->

<chapter xml:id="security.apache" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
 <title>Installé en tant que module Apache</title>
 <simpara>
  Lorsque <acronym>PHP</acronym> est utilisé en tant que module Apache, celui-ci hérite des
  permissions accordées à l'utilisateur faisant tourner Apache (par défaut,
  l'utilisateur "nobody"). Ceci a plusieurs impacts sur la sécurité et
  les autorisations.
  Par exemple, lors de l'utilisation de <acronym>PHP</acronym> pour accéder à une base de données, à
  moins que la base n'ait un système de droits d'accès interne, il faudra
  la rendre accessible à l'utilisateur "nobody". Cela signifie qu'un
  script mal intentionné peut accéder à la base et la modifier, sans
  identification. Il est même possible qu'un robot accède à une page
  d'administration, et détruise toutes les bases de données. Il est possible de se protéger
  contre cela avec les autorisations Apache, ou définir un
  modèle d'accès propre en utilisant LDAP, des fichiers &htaccess;, etc. et inclure ce code
  dans les scripts <acronym>PHP</acronym>.
 </simpara>
 <simpara>
  Souvent, lorsqu'on a établi les droits de l'utilisateur <acronym>PHP</acronym> (ici,
  l'utilisateur Apache) pour minimiser les risques, on s'aperçoit que
  <acronym>PHP</acronym> ne peut plus écrire de fichiers dans les répertoires des utilisateurs.
  Ou encore, qu'il ne peut plus accéder à, ou modifier, une base de données privée.
  En somme, les sécurités mises en place empêchent à la fois l'écriture de bons et de mauvais fichiers,
  en même temps que les bonnes et mauvaises opérations en bases de données.
 </simpara>
 <simpara>
  Arrivé là, une erreur de sécurité fréquente est de donner à l'utilisateur Apache
  les droits de superadministrateur ("root"), ou d'accroître les possibilités d'Apache
  d'une quelconque autre façon.
 </simpara>
 <simpara>
  Donner de telles permissions à l'utilisateur Apache est extrêmement
  dangereux, et pourrait compromettre tout le système ; en conséquence, l'utilisation de sudo,
  de chroot, ou de toute autre solution permettant de fonctionner en tant que superadministrateur
  ("root"), ne devrait pas être envisagée par toute personne qui ne soit pas experte en sécurité.
 </simpara>
 <simpara>
  Il existe des solutions plus simples. En utilisant
  <link linkend="ini.open-basedir">open_basedir</link>, il est possible de contrôler et restreindre
  les dossiers qui seront accessibles par <acronym>PHP</acronym>. Il est également possible de
  créer des aires de restrictions Apache, pour limiter les activités
  en provenance du web à des fichiers qui ne soient en rapport ni avec des utilisateurs,
  ni avec le système.
 </simpara>
</chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
