<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- $Revision$ -->
<!-- EN-Revision: 87d3bf2e9ea7da5abbeca3e60ea7cf7abfa6f7f3 Maintainer: lacatoire Status: ready -->
<!-- Reviewed: yes Maintainer: pmartin -->

  <chapter xml:id="security.cgi-bin" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
   <title>Binaires CGI</title>

   <sect1 xml:id="security.cgi-bin.attacks">
    <title>Faiblesses connues</title>
    <simpara>
     Utiliser PHP comme un exécutable <acronym>CGI</acronym> est une possibilité
     pour les cas où l'on ne veut pas l'utiliser comme un module
     du serveur web (comme Apache), ou bien lorsque l'on souhaite l'utiliser en
     combinaison avec un gestionnaire <acronym>CGI</acronym> complémentaire, afin de
     créer un environnement de script sécurisé (en utilisant
     des techniques de <command>chroot</command> ou <command>setuid</command>).
     Une telle décision signifie habituellement que l'exécutable
     <command>php</command> sera installé dans le répertoire du serveur web <filename class="directory">cgi-bin</filename>.
     Le conseil de sécurité CERT <link xlink:href="&url.cert;">CA-96.11</link> recommande
     de ne pas placer d'interpréteurs dans le répertoire <filename class="directory">cgi-bin</filename>.
     Même si le binaire <command>php</command> peut être utilisé comme interpréteur autonome,
     PHP est conçu pour prévenir les attaques que cette configuration peut rendre possibles :
    </simpara>
    <itemizedlist>
     <listitem>
      <simpara>
       Accès au système de fichiers :
       <filename role="url">http://my.host/cgi-bin/php?/etc/passwd</filename>
      </simpara>
      <simpara>
       Lorsque la requête est passée dans une url, après le point
       d'interrogation (<literal>?</literal>), elle est envoyée à l'interpréteur
       comme une ligne de commande par l'interface CGI. Habituellement,
       l'interpréteur ouvre le fichier spécifié et l'exécute.
      </simpara>
      <simpara>
       Lorsqu'il est invoqué comme exécutable CGI, <command>php</command> refuse
       d'interpréter les arguments de la ligne de commande.
      </simpara>
     </listitem>
     <listitem>
      <simpara>
       Accès à n'importe quel document web sur le serveur :
       <filename role="url">http://my.host/cgi-bin/php/secret/doc.html</filename>
      </simpara>
      <simpara>
       Le "path information" dans l'url, situé juste après le nom
       de l'exécutable PHP, <filename role="uri">/secret/doc.html</filename> est
       utilisé par convention pour spécifier le nom du fichier
       qui doit être ouvert et interprété par le programme
       <acronym>CGI</acronym>. Habituellement, des directives de configuration
       du serveur web (pour le serveur Apache : <literal>Action</literal>) sont utilisées pour
       rediriger des requêtes vers des documents comme
       <filename role="url">http://my.host/secret/script.php</filename> vers
       l'interpréteur PHP. Dans une telle configuration, le serveur web
       vérifie d'abord s'il a accès au répertoire
       <filename role="uri">/secret</filename>, et redirige ensuite la requête vers
       <filename role="url">http://my.host/cgi-bin/php/secret/script.php</filename>.
       Malheureusement, si la requête est faite directement sous cette forme,
       aucune vérification d'accès n'est faite par le serveur web
       pour le fichier <filename role="uri">/secret/script.php</filename>,
       mais uniquement pour le fichier <filename role="uri">/cgi-bin/php</filename>.
       De cette manière, n'importe quel utilisateur qui peut accéder
       au fichier <filename role="uri">/cgi-bin/php</filename> peut aussi
       accéder à n'importe quel document protégé sur le serveur web.
      </simpara>
      <simpara>
       Avec PHP, les options d'exécution
       <link linkend="ini.cgi.force-redirect">cgi.force_redirect</link>,
       <link linkend="ini.doc-root">doc_root</link> et
       <link linkend="ini.user-dir">user_dir</link> peuvent être
       utilisées pour prévenir ce genre d'attaque, si des restrictions
       d'accès sont appliquées sur les documents du serveur. Voir
       ci-dessous pour des explications plus complètes sur les
       différentes combinaisons.
      </simpara>
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </sect1>

   <sect1 xml:id="security.cgi-bin.default">
    <title>Cas 1 : Seuls les fichiers publics sont servis</title>

    <simpara>
     Si le serveur n'a aucun document dont l'accès n'est pas restreint
     par un mot de passe ou un système de vérification de l'adresse
     IP, ce type de configuration n'est pas nécessaire. Si le serveur web
     ne permet pas les redirections, ou s'il n'a aucun besoin de
     communiquer avec le binaire PHP de manière sécurisée,
     il est possible d'activer la directive INI
     <link linkend="ini.cgi.force-redirect">cgi.force_redirect</link>.
     Il faut tout de même s'assurer que les scripts PHP ne dépendent pas d'un appel
     de manière directe comme <filename role="php">http://my.host/cgi-bin/php/dir/script.php</filename>,
     ou de manière indirecte, par redirection, <filename role="php">http://my.host/dir/script.php</filename>.
    </simpara>
    <simpara>
     Avec Apache, les redirections peuvent être configurées en utilisant les directives <literal>AddHandler</literal>
     et <literal>Action</literal> (voir ci-dessous).
    </simpara>
   </sect1>

   <sect1 xml:id="security.cgi-bin.force-redirect">
    <title>
     Cas 2 : Utilisation de la directive
     <literal>cgi.force_redirect</literal>
    </title>
    <simpara>
     La directive de configuration <link
     linkend="ini.cgi.force-redirect">cgi.force_redirect</link>
     évite qu'un appel direct à <command>php</command> avec une URL comme <filename
     role="php">http://my.host/cgi-bin/php/secretdir/script.php</filename> ne soit possible.
     À la place, PHP analysera le fichier uniquement s'il y a eu redirection.
    </simpara>
    <simpara>
     Habituellement, la redirection est effectuée grâce aux directives suivantes dans la
     configuration du serveur Apache :
    </simpara>
    <programlisting role="apache-conf">
<![CDATA[
Action php-script /cgi-bin/php
AddHandler php-script .php
]]>
    </programlisting>
    <simpara>
     Cette option a uniquement été testée avec Apache, et
     compte sur Apache pour affecter la variable d'environnement non-standard
     <envar>REDIRECT_STATUS</envar> pour les requêtes redirigées.
     Dans le cas où le serveur web ne supporte aucune manière d'indiquer si la requête a été
     redirigée ou non, cette option de
     compilation ne pourra pas être utilisée. Il faudra alors utiliser une des autres méthodes
     d'exploitation de la version binaire CGI de PHP, comme exposé ci-dessous.
    </simpara>
   </sect1>

   <sect1 xml:id="security.cgi-bin.doc-root">
    <title>Cas 3 : Utilisation du "doc_root" ou du "user_dir"</title>
    <simpara>
     Ajouter un contenu interactif, comme des scripts ou des exécutables, dans les répertoires
     de documents de votre serveur web, est parfois considéré comme une
     pratique non-sécurisée. Si, à cause d'une erreur de configuration, le script n'est pas
     exécuté mais affiché comme une page HTML classique,
     il peut en résulter une fuite de propriété intellectuelle
     ou d'informations liées à la sécurité, comme, typiquement, des mots de passe.
     En conséquence, un bon nombre d'administrateurs
     préfèrent mettre en place un répertoire
     spécial pour les scripts, qui soit uniquement accessible par le biais
     du binaire CGI de PHP, ce qui signifie que tous les fichiers de ce répertoire
     seront interprétés et jamais affichés tels quels.
    </simpara>
    <simpara>
     De plus, s'il n'est pas possible d'utiliser la méthode
     qui permet de s'assurer que les requêtes ne sont pas redirigées,
     comme présentée ci-dessus, il est nécessaire de mettre
     en place un répertoire de scripts "doc_root" différent du
     répertoire "document root" de votre serveur web.
    </simpara>
    <simpara>
     Pour indiquer la racine des scripts PHP, il est possible d'utiliser la directive
     <link linkend="ini.doc-root">doc_root</link> dans le
     <link linkend="configuration.file">fichier de configuration</link>,
     ou il est possible d'affecter la variable d'environnement
     <envar>PHP_DOCUMENT_ROOT</envar>. Si cette information
     est renseignée, le binaire <acronym>CGI</acronym> de PHP construira
     toujours le nom de fichier à ouvrir avec <parameter>doc_root</parameter>
     et le "path information" de la requête, ce qui garantit
     qu'aucun script ne sera exécuté en dehors du répertoire
     prédéfini (à l'exception du répertoire
     désigné par la directive <parameter>user_dir</parameter> -
     voir ci-dessous).
    </simpara>
    <simpara>
     Une autre option possible ici est la directive
     <link linkend="ini.user-dir">user_dir</link>. Lorsque <parameter>user_dir</parameter>
     n'est pas spécifiée, seuls les fichiers contenus dans le répertoire
     <parameter>doc_root</parameter> peuvent être ouverts.
     Ouvrir un fichier possédant l'url
     <filename role="url">http://my.host/~user/doc.php</filename> ne correspondra
     pas à l'ouverture d'un fichier sous le répertoire racine de
     l'utilisateur, mais à l'ouverture du fichier
     <filename role="uri">~user/doc.php</filename> sous le répertoire
     <parameter>doc_root</parameter> (oui, un nom de répertoire commençant par un tilde
     [<literal>~</literal>]).
    </simpara>
    <simpara>
     Si la directive <parameter>user_dir</parameter> est activée, par exemple à la valeur
     <filename role="dir">public_php</filename>, une requête
     du type <filename role="url">http://my.host/~user/doc.php</filename>
     ouvrira un fichier appelé <filename>doc.php</filename> dans le
     répertoire appelé <filename role="dir">public_php</filename>
     sous le répertoire racine de l'utilisateur.
     Si le répertoire racine de l'utilisateur est
     <filename role="dir">/home/user</filename>, le fichier exécuté
     sera <filename>/home/user/public_php/doc.php</filename>.
    </simpara>
    <simpara>
     <parameter>user_dir</parameter> et <parameter>doc_root</parameter> sont
     deux directives totalement indépendantes, et il est donc possible de
     contrôler l'accès au répertoire "document root"
     séparément des répertoires "user directory".
    </simpara>
   </sect1>

   <sect1 xml:id="security.cgi-bin.shell">
    <title>
     Cas 4 : Exécutable PHP à l'extérieur de l'arborescence du serveur
    </title>
    <para>
     Une solution extrêmement sécurisée est de
     mettre l'exécutable PHP à l'extérieur de l'arborescence
     du serveur web. Dans le répertoire
     <filename role="dir">/usr/local/bin</filename>, par exemple.
     Le seul véritable inconvénient de cette méthode est qu'il faudra
     rajouter une ligne comme celle-ci :
     <informalexample>
      <programlisting>
<![CDATA[
#!/usr/local/bin/php
]]>
      </programlisting>
     </informalexample>
     au début de chaque fichier contenant des balises PHP. Il faudra aussi rendre les
     scripts PHP exécutables. En somme, le fichier doit être traité
     exactement comme tout autre script écrit en Perl ou en
     sh ou en un autre langage de script qui utilise <literal>#!</literal> comme
     mécanisme pour lancer l'interpréteur lui-même.
    </para>
    <para>
     Pour que l'exécutable PHP prenne en compte les variables
     d'environnement <envar>PATH_INFO</envar> et
     <envar>PATH_TRANSLATED</envar> correctement avec cette configuration,
     la directive INI
     <link linkend="ini.cgi.discard-path">cgi.discard_path</link>
     doit être activée.
    </para>
   </sect1>

  </chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
