<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- $Revision$ -->
<!-- EN-Revision: 13d9a87041ee11fbffc2846d5c643344c9bc5d58 Maintainer: yannick Status: ready -->
<!-- Reviewed: no -->

<section xml:id="mongo.connecting" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
 <title>Connection</title>

 <para>
  La connexion à MongoDB est aussi simple que cela : <literal>new Mongo</literal>,
  mais il existe aussi plusieurs options et plusieurs configurations.
  La page sur la méthode <function>Mongo::__construct</function> couvre
  toutes les options offertes par l'API, mais aussi, propose
  plusieurs cas pratiques.
 </para>

 <section>
  <title>Identification sur une connexion</title>
  <para>
   Si MongoDB est en fonctionnement avec l'option <literal>--auth</literal>,
   les connexions doivent être authentifiées avant d'être utilisées.
   Vous pouvez le faire grâce à la méthode <function>MongoDB::authenticate</function> :
  </para>
  <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

$m = new Mongo();
$db = $m->admin;

$db->authenticate($username, $password);

?>
]]>
  </programlisting>
  <para>
   Mais cela implique un inconvénient majeur : si la connexion à la base de
   données est interrompue et puis, recréée, la connexion ne sera plus
   authentifiée.
  </para>
  <para>
   Si vous utilisez le format de connexion décrit dans la méthode
   <function>Mongo::__construct</function>, la base de données authentifiera
   la connexion aussitôt la connexion établit, et une ré-authentification
   sera effectuée si la connexion est ré-établit.
  </para>
  <para>
   Ceci est équivalent au code ci-dessous, mise à part que les reconnexions
   à la base de données seront automatiquement authentifiées :
  </para>
  <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

$m = new Mongo("mongodb://${username}:${password}@localhost");

?>
]]>
  </programlisting>
  <para>
   Par défaut, le driver authentifiera l'utilisateur suivant la base de
   données d'administration. Pour effectuer une identification via une
   base de données différente, vous devez spécifier le nom de la
   base de données après avoir spécifié l'hôte. Cet exemple identifiera
   un utilisateur via la base de données "blog" :
  </para>
  <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

$m = new Mongo("mongodb://${username}:${password}@localhost/blog");

?>
]]>
  </programlisting>
 </section>

 <section>
  <title>Paire de réplication</title>
  <para>
   Pour se connecter à une paire de réplication, vous devez spécifier
   les deux côtés de la paire.
  </para>
  <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

$m = new Mongo("mongodb://localhost:27017,localhost:27018");

?>
]]>
  </programlisting>
  <para>
   L'ordre est significatif sachant que le driver PHP interrogera les serveurs
   de base de données pour trouver quel est le maître. A partir du moment où
   au moins un serveur est en fonctionnement et qu'il est le maître, la connexion
   réussira. Si aucun n'est pas en fonctionnement, ou bien qu'il n'y a pas de maître,
   une exception <classname>MongoConnectionException</classname> sera émise.
  </para>
  <para>
   Si le maître devient indisponible, l'esclave ne deviendra pas maître pendant ces
   quelques secondes. Pendant ce temps là, le driver ne sera pas capable d'effactuer
   les opérations sur la base de données tout simplement parce que le maître n'est
   plus disponible et que seul l'esclave fonctionne. Aussi, si vous tentez d'exécuter
   n'importe quelle requête (y compris les opérations de type "sûres"), une exception
   sera émise.
  </para>
  <para>
   L'esclave pourra éventuellement réalisé que le maître n'est plus disponible
   et devenir maître à son tour. A ce moment là, le driver en fera sa base de données
   de référence sur la connexion courante et continuera les opérations normalement.
  </para>
  <para>
   Pour plus d'informations sur les paires de réplication, reportez-vous à la
   <link xlink:href="&url.mongodb.replica;">documentation interne</link>.
  </para>
 </section>

 <section>
  <title>Les connexions persistantes </title>

  <para>
   La création de nouvelles connexions à la base de données est une opération lente.
   Pour minimiser le nombre de connexions que vous devez effectuer, vous pouvez utiliser
   les connexions dites "persistantes". Une connexion persistante est sauvegardée par PHP,
   et ainsi, vous pourrez utiliser la même connexion pour toutes vos requêtes.
  </para>

  <para>
   Par exemple, ce programme simple se connecte à la base de données 1000 fois :
  </para>

  <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

for ($i=0; $i<1000; $i++) {
  $m = new Mongo();
}

?>
]]>
  </programlisting>

  <para>
   Son exécution prend approximativement 18 secondes. Si vous changez ce code pour
   utiliser les connexions persistantes :
  </para>

  <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

for ($i=0; $i<1000; $i++) {
  $m = new Mongo("localhost:27017", array("persist" => "x"));
}

?>
]]>
  </programlisting>

  <para>
   ... il ne prend plus que .02 secondes, vu qu'il ne réalise réellement qu'une seule
   connexion à la base de données.
  </para>

  <para>
   Les connexions persistantes ont besoin d'une chaîne d'identification (qui est "x" dans
   notre précédent exemple) afin de les identifier de façon unique. Afin d'utiliser une
   connexion persistante, le nom de l'hôte, le port, la chaîne d'identification, le nom
   d'utilisateur ainsi que le mot de passe (si fourni) doivent correspondre avec une
   connexion persistante existante. Sinon, une nouvelle connexion sera créée avec ces
   informations d'identification.
  </para>
 </section>

</section>
