<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- $Revision$ -->
<!-- EN-Revision: bb68ae3b245112cca18cdcd0dba4bcc8218ce389 Maintainer: yannick Status: ready -->
<!-- Reviewed: no -->

<section xml:id="mongo.connecting" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
 <title>Connection</title>

 <para>
  La connexion à MongoDB est aussi simple que cela : <literal>new Mongo</literal>,
  mais il existe aussi plusieurs options et plusieurs configurations.
  La page sur la méthode <function>Mongo::__construct</function> couvre
  toutes les options offertes par l'API, mais aussi, propose
  plusieurs cas pratiques.
 </para>

 <section>
  <title>Identification sur une connexion</title>
  <para>
   Si MongoDB est en fonctionnement avec l'option <literal>--auth</literal>,
   les connexions doivent être authentifiées avant d'être utilisées.
   Vous pouvez le faire grâce à la méthode <function>MongoDB::authenticate</function> :
  </para>
  <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

$m = new Mongo();
$db = $m->admin;

$db->authenticate($username, $password);

?>
]]>
  </programlisting>
  <para>
   Mais cela implique un inconvénient majeur : si la connexion à la base de
   données est interrompue et recréée, la connexion ne sera plus
   authentifiée.
  </para>
  <para>
   Si vous utilisez le format de connexion décrit dans la méthode
   <function>Mongo::__construct</function>, la base de données authentifiera
   à la connexion et ré-authentifiera si la connexion est à nouveau établie.
  </para>
  <para>
   Ceci est équivalent au code ci-dessus, mise à part que les reconnexions
   à la base de données seront automatiquement authentifiées :
  </para>
  <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

$m = new Mongo("mongodb://${username}:${password}@localhost");

?>
]]>
  </programlisting>
  <para>
   Par défaut, le driver authentifiera l'utilisateur suivant la base de
   données d'administration. Pour effectuer une identification via une
   base de données différente, vous devez spécifier le nom de la
   base de données après avoir spécifié l'hôte. Cet exemple identifiera
   un utilisateur via la base de données "blog" :
  </para>
  <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

$m = new Mongo("mongodb://${username}:${password}@localhost/blog");

?>
]]>
  </programlisting>
 </section>

 <section>
  <title>Paires de réplication</title>
  <para>
   Pour se connecter à une paire de réplication, vous devez spécifier
   au moins un membre de la paire et utiliser l'option <literal>replicaSet</literal>.
  </para>
  <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

$m = new Mongo("mongodb://localhost:27017", array("replicaSet" => true));

?>
]]>
  </programlisting>
  <para>
   Les versions 1.0.9+ du pilote sont requises pour connecter une paire
   (les versions d'avant ne detectent pas correctement le maitre et ne se reconnectent
   pas correctement.
  </para>
  <para>
   Le pilote PHP requêtera le(s) serveur(s) de base de données listé(s) pour vérifier qui
   est le maitre. Dès qu'il peut se connecter à au moins un hôte listé, et trouver un maitre,
   la connexion sera réussie. Dans le cas contraire, une
   <classname>MongoConnectionException</classname> est envoyée.
  </para>
  <para>
   Si le maître devient indisponible, les esclaves ne deviendront pas maîtres pendant ces
   quelques secondes. Pendant ce temps là, la connexion ne sera pas capable d'effectuer
   les opérations sur la base de données (les connexions aux esclaves pourront toujours
   effectuer des lectures) et une exception sera levée.
  </para>
  <para>
   Une fois le maitre trouvé, essayer des lectures ou écritures permettra au pilote de
   détecter le nouveau maitre. Le pilote en fera alors sa connexion principale et continuera
   les opérations normalement.
  </para>
  <para>
   Pour plus d'informations sur les paires de réplication, reportez-vous à la
   <link xlink:href="&url.mongodb.replica;">documentation interne</link>.
  </para>
 </section>

 <section>
  <title>Les connexions persistantes </title>

  <para>
   La création de nouvelles connexions à la base de données est une opération lente.
   Pour minimiser le nombre de connexions que vous devez effectuer, vous pouvez utiliser
   les connexions dites "persistantes". Une connexion persistante est sauvegardée par PHP,
   et ainsi, vous pourrez utiliser la même connexion pour toutes vos requêtes.
  </para>

  <para>
   Par exemple, ce programme simple se connecte à la base de données 1000 fois :
  </para>

  <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

for ($i=0; $i<1000; $i++) {
  $m = new Mongo();
}

?>
]]>
  </programlisting>

  <para>
   Son exécution prend approximativement 18 secondes. Si vous changez ce code pour
   utiliser les connexions persistantes :
  </para>

  <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

for ($i=0; $i<1000; $i++) {
  $m = new Mongo("localhost:27017", array("persist" => "x"));
}

?>
]]>
  </programlisting>

  <para>
   ... il ne prend plus que .02 secondes, vu qu'il ne réalise réellement qu'une seule
   connexion à la base de données.
  </para>

  <para>
   Les connexions persistantes ont besoin d'une chaîne d'identification (qui est "x" dans
   notre précédent exemple) afin de les identifier de façon unique. Afin d'utiliser une
   connexion persistante, le nom de l'hôte, le port, la chaîne d'identification, le nom
   d'utilisateur ainsi que le mot de passe (si fourni) doivent correspondre avec une
   connexion persistante existante. Sinon, une nouvelle connexion sera créée avec ces
   informations d'identification.
  </para>
  <para>
   Les connexions persistantes sont <emphasis>hautement recommandées</emphasis> et
   devraient être systématiquement utilisées en production sauf si une très bonne raison
   indique le contraire. La plupart des raisons qui font qu'elles ne sont pas recommandées
   dans le cas des bases de données relationnelles ne sont pas applicables pour MongoDB.
  </para>
  <para>
   Les connexions persistantes sont utilisées par défaut depuis 1.0.12. Pour créer une
   connexion non-persistante, vous devez passer <literal>"persist" =&gt; false</literal> à
   <function>Mongo::__construct</function>.
  </para>
 </section>
 
 <section>
  <title>Support des Domain Socket</title>

  <para>
   Si vous utilisez MongoDB localement et que vous avez une version 1.0.9 ou supérieure du
   pilote, vous pouvez vous connecter au travers d'un fichier. MongoDB ouvre automatiquement
   un fichier de socket au démarrage: /tmp/mongodb-&lt;port&gt;.sock.
  </para>

  <para>
   Pour vous connecter au fichier de socket, specifiez le chemin dans la chaine de connexion
   MongoDB:
  </para>

  <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

$m = new Mongo("mongodb:///tmp/mongo-27017.sock");

?>
]]>
  </programlisting>

  <para>
   Si vous voulez utiliser une authentification sur la connexion avec un fichier de socket,
   vous devez alors préciser un port égal à 0 comme cela l'analyseur sait où trouver la fin
   de la chaine de connexion.
  </para>

  <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

$m = new Mongo("mongodb://username:password@/tmp/mongo-27017.sock:0/foo");

?>
]]>
  </programlisting>

 </section>

</section>
