<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- $Revision$ -->
<!-- EN-Revision: e6ea4d8d68373d9428f12868d2a19ba46e45769f Maintainer: yannick Status: ready -->
<!-- Reviewed: no -->

<part xml:id="mongo.types" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
 
 <title>Les types</title>
 
 <partintro>
  <section>
   <para>
    MongoDB permet aux développeurs de sauvegarder et de rechercher
    des données exprimées dans tous les types PHP basiques, les types
    composés (tableaux, tableaux associatifs, et objets), ainsi qu'une
    demi-douzaine de classes fournies par le driver MongoDB (pour
    les expressions rationnelles, les dates, et les autres applications
    spécialisées).
   </para>
  </section>
  
  <section>
   <title>Booléens et &null;</title>
   <para>
    &true;, &false;, et &null; peuvent également être utilisés.
   </para>
  </section>
  
  <section>
   <title>Les nombres</title>
   <para>
    Les nombres sont distincts des chaînes en MongoDB : "123" ne correspond
    pas à 123. Aussi, si vous voulez vous assurer que les nombres soient correctement
    triés et correspondent parfaitement, vous devez vous assurer qu'ils sont
    bien sauvegardés comme des nombres.
   </para>
   <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

$doc = array("a" => 123, "b" => "123");
$collection->insert($doc);

$doc->find(array("a" => 123));   // correspond
$doc->find(array("a" => "123")); // Ne correspond pas
$doc->find(array("a" => 123.0)); // correspond
$doc->find(array("b" => 123));   // Ne correspond pas
$doc->find(array("b" => "123")); // correspond

?>
]]>
   </programlisting>
   <para>
    Comme vous pouvez le constater ci-dessus, les nombres
    à virgule flottante peuvent être comparés et correspondre
    à des nombres entiers.
   </para>
   <section>
    <title>Les grands nombres</title>
    <para>
     Par défaut, sur un système 32-bits, les nombres sont envoyés à la base
     de données sous la forme d'entiers 32-bits. Sur les système 64-bits,
     ils sont envoyés sous la forme d'entiers 64-bits. En raison de compatibilité
     ascendante, tous les systèmes linéarisent les entiers 64-bits sous la forme
     de nombres à virgule flottante. Les nombres à virgule flottante ne sont 
     pas exacts. Si vous avez besoin de nombres exacts, vous devez personnaliser
     votre fichier de configuration <link linkend="mongo.configuration">php.ini</link>.
    </para>
    <para>
     Sur les systèmes 32-bits, si l'option <literal>mongo.long_as_object</literal>
     est définie, les entiers 64-bits seront retournés sous la forme d'objets
     <classname>MongoInt64</classname>. Les entiers seront stockés dans le champ
     <literal>value</literal> avec une précision parfaite (comme les chaînes).
     Vous pouvez également utiliser la méthode <classname>MongoInt64</classname>
     pour sauvegarder des entiers 64-bits sur des machines 32-bits.
    </para>
    <para>
     Sur les systèmes 64-bits, vous pouvez définir soit l'option
     <literal>mongo.long_as_object</literal>, soit l'option
     <literal>mongo.native_long</literal>. <literal>mongo.native_long</literal>
     retournera des entiers 64-bits et des entiers PHP "normaux". Vous pouvez
     utiliser la méthode <classname>MongoInt32</classname> pour sauvegarder
     des entiers 32-bits sur des machines 64-bits.
    </para>
    <para>
     Vous devriez définir les options <literal>mongo.long_as_object</literal> et
     <literal>mongo.native_long</literal> si vous comptez les utiliser,
     même si c'est le comportement par défaut (et ce, afin de vous protéger
     contre de futures modifications sur les valeurs par défaut).
    </para>
    <para>
     Voir aussi : <link linkend="mongo.configuration">php.ini Options</link>,
     <classname>MongoInt32</classname>, <classname>MongoInt64</classname>.
    </para>
   </section>
  </section>
  
  <section>
   <title>Les chaînes</title>
   <para>
    Les chaînes doivent être en UTF-8. Les chaînes qui ne le sont pas
    doivent soit être converties en UTF-8 avant l'envoi à la base de données,
    soit sauvegardées comme données binaires.
   </para>
   <para>
    Les expressions rationnelles peuvent être utilisées pour chercher une chaîne,
    et elles sont exprimées en utilisant la classe <classname>MongoRegex</classname>.
   </para>
  </section>
  
  <section>
   <title>Les données binaires</title>
   <para>
    Les chaînes non-UTF-8, les images ainsi que toutes autres données binaires
    doivent être envoyées à la base de données en utilisant le type
    <classname>MongoBinData</classname>.
   </para>
  </section>
  
  <section>
   <title>Dates</title>
   <para>
    Les dates peuvent être créées en utilisant la classe
    <classname>MongoDate</classname>. Elles sont stockées sous la forme
    du nombre de milliseconde depuis l'époque Unix.
   </para>
   <para>
    <classname>MongoTimestamp</classname> n'a pas pour but de sauvegarder des dates
    ou des timestamps, elle est utilisée en interne par MongoDB.  Sauf si vous
    créez un outil qui interagit avec la réplication ou le partage interne,
    vous devriez utiliser <classname>MongoDate</classname>, <emphasis>et non</emphasis>
    <classname>MongoTimestamp</classname>.
   </para>
  </section>
  
  <section>
   <title>Identifiants uniques</title>
   <para>
    Le driver créera automatiquement un champ <literal>_id</literal> avant
    d'insérer un document (sauf si un tel champ est spécifié par l'utilisateur).
    Ce champ est une instance de <classname>MongoId</classname> (appelée "ObjectId"
    dans la plupart des autres langages).
   </para>
   <para>
    Ces identifiants sont sur 12 octets et composés de :
    <itemizedlist>
     <listitem>
      <para>4 octets pour le timestamp</para>
      <para>
       Deux enregistrements ne peuvent pas avoir le même identifiant s'ils sont
       insérés à des moments différents.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>3 octets pour l'identifiant de la machine</para>
      <para>
       Deux enregistrements ne peuvent pas avoir le même identifiant
       s'ils ont été insérés sur des machines différentes.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>2 octets pour l'identifiant du thread</para>
      <para>
       Deux enregistrement ne peuvent pas avoir le même identifiant s'ils
       ont été enregistrés par des threads différents s'exécutant sur la
       même machine.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>3 octets pour une valeur incrémentée</para>
      <para>
       Chaque fois qu'un identifiant est créé, un compteur global est incrémenté
       et utilisé comme valeur d'incrémentation pour le prochain identifiant.
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
    Ainsi, deux enregistrements ne peuvent avoir le même identifiant tant qu'un
    seul processus, sur une seule machine, n'arrivera à insérer 256^3 (plus de 16
    millions) de documents en une seconde, pouvant ainsi écraser le champ
    d'incrémentation.
   </para>
  </section>
  
  <section>
   <title>JavaScript</title>
   <para>
    MongoDB est fourni avec un moteur Javascript, ainsi, vous pouvez embarquer
    du Javascript dans une requête (en utilisant une clause $where), et l'envoyer
    directement à la base de données pour exécution, et l'utiliser pour effectuer
    des agrégations.
   </para>
   <para>
    Pour des raisons de sécurité, utilisez le champ <literal>scope</literal>
    de <classname>MongoCode</classname> pour utiliser les variables PHP dans
    Javascript. Le code qui ne requière pas de valeurs externes peut soit
    utiliser <classname>MongoCode</classname>, soit être juste une chaîne.
    Voir la <link linkend="mongo.security">section sur la sécurité</link>
    pour plus d'informations sur l'envoi de javascript à la base de données.
   </para>
  </section>
  
  <section>
   <title>Tableaux et objets</title>
   
   <para>
    Les tableaux et les objets peuvent également être sauvegardés dans la base
    de données. Un tableau avec des clés numériques ascendantes sera sauvegardé
    sous la forme d'un tableau, tout le reste sera sauvegardé sous la forme
    d'un objet.
   </para>
   
   <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

// $scores sera sauvegardé sous la forme d'un tableau
$scores = array(98, 100, 73, 85);
$collection->insert(array("scores" => $scores));

// $scores sera sauvegardé sous la forme d'un objet
$scores = array("quiz1" => 98, "midterm" => 100, "quiz2" => 73, "final" => 85);
$collection->insert(array("scores" => $scores));

?>
]]>
   </programlisting>
   
   <para>
    Si votre requête pour ces objets utilise le shell de la base de données,
    elle ressemblera à :
    <programlisting role="shell">
<![CDATA[
> db.students.find()
{ "_id" : ObjectId("4b06beada9ad6390dab17c43"), "scores" : [ 98, 100, 73, 85 ] }
{ "_id" : ObjectId("4b06bebea9ad6390dab17c44"), "scores" : { "quiz1" : 98, "midterm" : 100, "quiz2" : 73, "final" : 85 } }
]]>
    </programlisting>
   </para>
   
   <para>
    La base de données peut aussi sauvegarder des objets PHP arbitraires (même si
    ils seront retournés sous la forme de tableaux associatifs). Les champs
    sont utilisés pour les paires clés/valeurs. Par exemple, un article de
    blog peut ressembler à ceci :
    <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

  // la classe d'articles de blog
  class Post {

  var $author;
  var $content;
  var $comments = array();
  var $date;

  public function __construct($author, $content) {
  $this->author = $author;
$this->content = $content;
    $this->date = new MongoDate();
  }

  public function setTitle($title) {
    $this->title = $title;
  }
}

// Crée un simple article de blog et on l'insère dans la base de données
$post1 = new Post("Adam", "This is a blog post");

$blog->insert($post1);


// Il n'y a rien qui restreint le type du champ "author", il peut donc être un objet
// imbriqué
$author = array("name" => "Fred", "karma" => 42);
$post2 = new Post($author, "This is another blog post.");

// Nous créons un champ supplémentaire en définissant le titre
$post2->setTitle("Second Post");

$blog->insert($post2);

?>
]]>
    </programlisting>
   </para>
   
   <para>
    Depuis le shell de la base de données, cela va ressembler à :
    <programlisting role="shell">
<![CDATA[
> db.blog.find()
{ "_id" : ObjectId("4b06c263edb87a281e09dad8"), "author" : "Adam", "content" : "This is a blog post", "comments" : [ ], "date" : "Fri Nov 20 2009 11:22:59 GMT-0500 (EST)" }
{ "_id" : ObjectId("4b06c282edb87a281e09dad9"), "author" : { "name" : "Fred", "karma" : 42 }, "content" : "This is a blog post", "comments" : [ ], "date" : "Fri Nov 20 2009 11:23:30 GMT-0500 (EST)", "title" : "Second Post" }
]]>
    </programlisting>
   </para>
   
   <para>
    Le driver ne détectera pas les boucles de référence dans les tableaux
    et les objets. Par exemple, ceci donnera une erreur fatale :
    <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

$collection->insert($GLOBALS);

?>
]]>
    </programlisting>
    <programlisting role="txt">
<![CDATA[

Fatal error: Nesting level too deep - recursive dependency?

]]>
    </programlisting>
    Si vous avez besoin d'insérer des documents qui peuvent avoir des
    dépendances récursives, vous devez les vérifier vous-même avant
    de les passez dans le driver.
   </para>
  </section>
 </partintro>
 &reference.mongo.mongoid;
 &reference.mongo.mongocode;
 &reference.mongo.mongodate;
 &reference.mongo.mongoregex;
 &reference.mongo.mongobindata;
 &reference.mongo.mongoint32;
 &reference.mongo.mongoint64;
 &reference.mongo.mongodbref;
 &reference.mongo.mongominkey;
 &reference.mongo.mongomaxkey;
 &reference.mongo.mongotimestamp;
 
</part>
