<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- $Revision$ -->
<!-- EN-Revision: 7cff4d34f0324c9de72d15957e1b62e20f37dfaf Maintainer: yannick Status: ready -->
<!-- Reviewed: no -->
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="mysqlinfo.concepts">
 <title>Concepts</title>
 <simpara>
  Ces concepts sont spécifiques aux drivers MySQL pour PHP.
 </simpara>

 <section xml:id="mysqlinfo.concepts.buffering">
  <title>Requêtes mises ou non en mémoire tampon</title>

  <simpara>
   Les requêtes utilisent par défaut le mode Mémoire tampon.
   Cela signifie que le résultat des requêtes est immédiatement
   transféré du serveur MySQL à PHP et sont ensuite conservé dans la mémoire
   du processus PHP. Cela permet des opérations complémentaires
   comme compter le nombre de résultat, et déplacer le
   pointeur de résultat actuel. Il permet également d'exécuter des
   requêtes supplémentaires sur la même connexion tout en travaillant
   sur le jeu de résultats. L'inconvénient de la mise en mémoire
   tampon est que des jeux de résultats importants peuvent demander
   beaucoup plus de mémoire. La mémoire restera occupée jusqu'à ce
   que toutes les références sur les jeux de résultats soient
   désactivées ou que les jeux de résultats soient explicitement
   libérés, ce qui arrive de manière automatique à la fin du
   processus. La terminologie "store result" est également utilisée
   avec le mode mémoire tampon, vu que la totalité des résultats
   est stocké à la fois.
  </simpara>

  <note>
   <simpara>
    Lorsque vous utilisez libmysqlclient comme bibliothèque, la limite
    mémoire de PHP ne comptera pas la mémoire utilisée pour les
    jeux de résultats à moins que les données sont lues dans les
    variables PHP. Avec mysqlnd, la mémoire utilisée comprendra
    le jeu de résultats complet.
   </simpara>
  </note>

  <simpara>
   Les requêtes n'utilisant pas la mémoire tampon, les requêtes
   MySQL exécutent leur requête et puis attendent
   que les données du serveur MySQL soient récupérées. Cela utilise moins de mémoire
   côté PHP, mais peut augmenter la charge
   sur le serveur. À moins que le jeu de résultats complet ait été
   récupéré depuis le serveur, aucune autre requête peut être
   envoyée sur la même connexion. Les requêtes n'utilisant pas la
   mémoire tampon peuvent également faire référence à un
   "use result". Une fois que toutes les lignes de l'ensemble de résultats
   ont été récupérées, l'ensemble de résultats disparaît et il n'est plus possible de le parcourir à nouveau.
  </simpara>

  <simpara>
   Suivant ces caractéristiques, Les requêtes non mises en mémoire tampon doivent être utilisées uniquement
   lorsqu'on s'attend à obtenir un grand ensemble de résultats qui sera traité séquentiellement.
   Les requêtes non mises en mémoire tampon présentent plusieurs pièges qui les rendent plus
   difficiles à utiliser, par exemple le nombre de lignes dans l'ensemble de résultats n'est pas connu
   avant que la dernière ligne ne soit récupérée.
  </simpara>

  <simpara>
   En raison du fait que les requêtes sont mises en mémoire tampon
   par défaut, les exemples ci-dessous vont vous montrer comment
   exécuter des requêtes, avec chaque API, sans mise en mémoire
   tampon.
  </simpara>

  <example>
   <title>Exemple de requêtes n'utilisant pas la mémoire tampon : mysqli</title>
   <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
$mysqli  = new mysqli("localhost", "my_user", "my_password", "world");
$unbufferedResult = $mysqli->query("SELECT Name FROM City", MYSQLI_USE_RESULT);

foreach ($unbufferedResult as $row) {
    echo $row['Name'] . PHP_EOL;
}
?>
]]>
   </programlisting>
  </example>

  <example>
   <title>Exemple de requêtes n'utilisant pas la mémoire tampon : pdo_mysql</title>
   <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
$pdo = new PDO("mysql:host=localhost;dbname=world", 'my_user', 'my_password');
$pdo->setAttribute(PDO::MYSQL_ATTR_USE_BUFFERED_QUERY, false);

$unbufferedResult = $pdo->query("SELECT Name FROM City");
foreach ($unbufferedResult as $row) {
    echo $row['Name'] . PHP_EOL;
}
?>
]]>
   </programlisting>
  </example>
 </section>

 <section xml:id="mysqlinfo.concepts.charset">
  <title>Jeux de caractères</title>

  <simpara>
   Idéalement, un jeu de caractères propre doit être défini
   au niveau du serveur, opération décrite dans la section
   <link xlink:href="&url.mysql.charsets.config;">Configuration du jeu de
    caractères</link> du manuel MySQL Server. Alternativement, chaque API
   MySQL offre une méthode pour définir le jeu de caractères lors de
   l'exécution.
  </simpara>

  <caution>
   <title> Le jeu de caractères et l'échappement des caractères</title>
   <simpara>
    Le jeu de caractères doit être compris et défini, sachant qu'il a un
    effet sur chaque action, et a des implications au niveau de la
    sécurité. Par exemple, le mécanisme d'échappement (i.e.
    <function>mysqli_real_escape_string</function> pour mysqli, et
    <methodname>PDO::quote</methodname> pour PDO_MySQL) va utiliser
    cette configuration. Il est important de garder en tête que ces fonctions
    n'utiliseront pas le jeu de caractères défini avec une requête, aussi,
    l'exemple suivant n'aura aucun effet sur le jeu de caractères :
   </simpara>
  </caution>

  <example>
   <title>Problèmes lors de la définition du jeu de caractères avec SQL</title>
   <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

$mysqli = new mysqli("localhost", "my_user", "my_password", "world");

// N'affectera PAS $mysqli->real_escape_string();
$mysqli->query("SET NAMES utf8mb4");

// N'affectera PAS $mysqli->real_escape_string();
$mysqli->query("SET CHARACTER SET utf8mb4");

// Mais, ceci affectera $mysqli->real_escape_string();
$mysqli->set_charset('utf8mb4');

// Mais, ceci NE l'affectera PAS (UTF-8 par rapport à utf8mb4) -- n'utilisez pas les tirets ici
$mysqli->set_charset('UTF-8');
?>
]]>
   </programlisting>
  </example>

  <simpara>
   Ci-dessous les exemples qui démontrent la façon de modifier proprement
   le jeu de caractères lors de l'exécution en utilisant chacune des APIs.
  </simpara>

  <note>
   <title>Confusion possible avec UTF-8</title>
   <simpara>
    Du au fait que les noms des jeux de caractères dans MySQL ne contiennent pas de tiret,
    la chaîne "utf8" est correcte dans MySQL et définira le jeu de caractère en UTF-8.
    La chaîne "UTF-8" n'est pas correcte, et utiliser "utf-8" échouera à modifier le
    jeu de caractère.
   </simpara>
  </note>

  <example>
   <title>Exemple de définition du jeu de caractères : mysqli</title>
   <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
$mysqli = new mysqli("localhost", "my_user", "my_password", "world");

echo 'Jeu de caractère initial : ' . $mysqli->character_set_name() . "\n";

if (!$mysqli->set_charset('utf8mb4')) {
    printf("Erreur lors du chargement du jeu de caractères utf8mb4 : %s\n", $mysqli->error);
    exit;
}

echo 'Votre jeu de caractère actuel est : ' . $mysqli->character_set_name() . "\n";
?>
]]>
   </programlisting>
  </example>

  <example>
   <title>Exemple de définition du jeu de caractères : <link linkend="ref.pdo-mysql.connection">pdo_mysql</link></title>
   <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
$pdo = new PDO("mysql:host=localhost;dbname=world;charset=utf8mb4", 'my_user', 'my_pass');
?>
]]>
   </programlisting>
  </example>
 </section>

</chapter>
