<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- EN-Revision: fd2f14b2e44fbda6dd3f94a1d07f2bc9a7567aff Maintainer: yannick Status: ready -->
<!-- Reviewed: yes -->
<book xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="book.sem">
 <?phpdoc extension-membership="bundled" ?>
 <title>Sémaphore, Mémoire Partagée et IPC (Communication Inter-Processus)</title>
 <titleabbrev>Semaphore</titleabbrev>

 <!-- {{{ preface -->
 <preface xml:id="intro.sem">
  &reftitle.intro;
  <simpara>
   Ces modules fournissent une interface pour les fonctions de type System V IPC.
   Cela inclut les sémaphores, la mémoire partagée et le système de
   communication inter-processus (IPC).
  </simpara>
  <simpara>
   Les sémaphores peuvent être utilisés pour fournir un accès exclusif
   à certaines ressources de la machine, ou pour limiter le
   nombre de processus qui utilisent en même temps une ressource.
  </simpara>
  <para>
   Ces modules fournissent également un système de mémoire partagée,
   qui utilise la mémoire partagée System V.
   Cette mémoire partagée permet d'accéder à des variables globales.
   Les différents démons httpd et même d'autres programmes (tels que Perl,
   C, ...) permettent un tel échange de données globales. Il ne faut pas oublier
   que la mémoire partagée n'est pas protégée contre l'accès simultané.
   Il faudra utiliser les sémaphores pour assurer la synchronisation.
   <table>
    <title>Limites de la mémoire partagée sous Unix OS</title>
    <tgroup cols="2">
     <tbody>
      <row>
       <entry>SHMMAX</entry>
       <entry>
        Taille maximale de mémoire partagée,
        par défaut, 131072 octets.
       </entry>
      </row>
      <row>
       <entry>SHMMIN</entry>
       <entry>
        Taille minimale de mémoire partagée,
        par défaut, 1 octet.
       </entry>
      </row>
      <row>
       <entry>SHMMNI</entry>
       <entry>
        Nombre maximal de segments de mémoire partagée,
        par défaut 100.
       </entry>
      </row>
      <row>
       <entry>SHMSEG</entry>
       <entry>
        Taille maximale de mémoire partagée par processus,
        par défaut 6.
       </entry>
      </row>
     </tbody>
    </tgroup>
   </table>
  </para>
  <simpara>
   Ces fonctions permettent d'envoyer et de recevoir des messages de/vers d'autres processus.
   Elles offrent une interface simple et efficace pour échanger des données entre processus,
   sans avoir besoin d'utiliser un autre socket UNIX.
  </simpara>
  <note>
   <simpara>
    Seulement les fonctions de partage de mémoire et <function>ftok</function>
    sont disponibles sur Windows. Ni les sémaphores, ni les fonctions de message
    inter-process ne sont supportées sur cette plateforme.
   </simpara>
  </note>
 </preface>
 <!-- }}} -->

 &reference.sem.setup;
 &reference.sem.constants;
 &reference.sem.reference;

 &reference.sem.sysvmessagequeue;
 &reference.sem.sysvsemaphore;
 &reference.sem.sysvsharedmemory;

</book>
<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
