<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- EN-Revision: 876557ae38f6ca5035618f7cea48ca627118b437 Maintainer: yannick Status: ready -->
<!-- Reviewed: yes -->

 <chapter xml:id="tutorial" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
  <title>Une introduction à PHP</title>

  <para>
   Dans cette section, nous voulons illustrer les principes de base
   de PHP dans une courte introduction. Ce chapitre traite uniquement
   de création de pages web dynamiques avec PHP, laissant de côté
   temporairement les autres possibilités de PHP. Voir la section
   <link linkend="intro-whatcando">Ce que peut faire PHP</link> pour
   plus d'informations.
  </para>
  <para>
   Les pages web qui exploitent PHP sont traitées comme des pages
   HTML standards, et vous pouvez les créer, éditer et effacer
   tout comme vous le faites normalement avec des pages HTML
   classiques.
  </para>

  <section xml:id="tutorial.firstpage">
   <info><title>Votre première page PHP</title></info>
   <simpara>
    Ce tutoriel suppose que PHP est déjà installé.
    Les instructions d'installation sont disponibles sur la
    <link xlink:href="&url.php.downloads;">page de téléchargement</link>.
   </simpara>
   <para>
    Créez un fichier appelé <filename>hello.php</filename>
    avec le contenu suivant :
   </para>
   <para>
    <example>
     <title>Notre premier script PHP : <filename>bonjour.php</filename></title>
     <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

echo "Hello World!";

?>
]]>
     </programlisting>
     <simpara>
      Avec votre terminal, naviguez jusqu'au répertoire contenant ce fichier et
      démarrez un serveur de développement avec la commande suivante :
     </simpara>
     <programlisting role="shell">
<![CDATA[
php -S localhost:8000
]]>
     </programlisting>
     <simpara>
      Utilisez votre navigateur pour accéder au fichier en utilisant l'URL de votre serveur web, se terminant
      avec la référence au fichier <literal>hello.php</literal>.
      Par rapport à la précédente commande exécutée, l'URL sera
      <literal>http://localhost:8000/hello.php</literal>.
      Si tout est configurer correctement, ce fichier sera analysé par PHP
      et vous verrez la sortie "Hello World!" affichée dans votre navigateur.
     </simpara>
     <simpara>
      PHP peut être intégré dans une page web HTML normale. Cela signifie que, dans votre document HTML,
      vous pouvez écrire des instructions PHP, comme démontré dans l'exemple suivant :
     </simpara>
     <programlisting role="php">
<![CDATA[
<!DOCTYPE html>
<html>
    <head>
        <title>Test PHP</title>
    </head>
    <body>
        <?php echo '<p>Bonjour le monde</p>'; ?>
    </body>
</html>
]]>
     </programlisting>
     <simpara>
      Cela produira le résultat suivant :
     </simpara>
     <screen role="html">
<![CDATA[
<!DOCTYPE html>
<html>
    <head>
        <title>Test PHP</title>
    </head>
    <body>
        <p>Bonjour le monde</p>
    </body>
</html>
]]>
     </screen>
    </example>
   </para>
   <para>
    Ce programme est extrêmement simple et vous n'avez pas besoin de PHP
    pour créer une page web comme ceci. Elle ne fait qu'afficher
    <literal>Bonjour le monde</literal>, grâce à la fonction
    <function>echo</function>
    de PHP. Notez que ce fichier <emphasis>n'a pas besoin d'être exécutable</emphasis>
    ou autre, dans aucun cas. Le serveur sait que ce fichier a besoin d'être interprété
    par PHP, car vous utilisez l'extension ".php", et le serveur est configuré pour
    les passer à PHP. Regardez cela comme une page HTML normale qui contient une série
    de balises spéciales qui vont vous permettre de réaliser beaucoup de choses intéressantes.
   </para>

   <para>
    Le point important de cet exemple était de montrer le format des
    balises spéciales PHP. Nous avons utilisé ici
    <literal>&lt;?php</literal> pour indiquer le début de la balise PHP.
    Puis, nous avons introduit les commandes PHP et refermé les balises
    PHP avec <literal>?&gt;</literal>. Vous pouvez passer du mode PHP
    au mode HTML et vice-versa, de cette manière, et à votre guise. Pour plus
    d'informations, lisez la section du manuel sur la
    <link linkend="language.basic-syntax">syntaxe basique de PHP</link>.
   </para>

   <note>
    <title>Une note sur les retours à la ligne</title>
    <para>
     Les retours à la ligne ont une signification minime en HTML, cependant,
     c'est toujours une bonne idée de rendre votre HTML aussi joli et proche
     que possible en y ajoutant des retours à la ligne. Un retour à la ligne
     suivant immédiatement une balise de fermeture PHP (<literal>?&gt;</literal>)
     sera supprimé par PHP. Ceci peut être vraiment très utile lorsque vous
     insérez plusieurs blocs PHP ou fichiers inclus contenant du PHP qui
     n'est pas supposé afficher quoi que ce soit. En même temps, ce peut
     être confus. Vous pouvez ajouter un espace après la balise fermante
     PHP (<literal>?&gt;</literal>) pour forcer l'espace et un retour à
     la ligne à afficher, ou vous pouvez ajouter explicitement un retour à la ligne
     dans le dernier echo/print de votre bloc PHP.
    </para>
   </note>

   <note>
    <title>Une note sur les éditeurs de texte</title>
    <para>
     Il existe de nombreux éditeurs de texte et environnements de
     développement (IDE) que vous pouvez utiliser pour créer, éditer
     et gérer vos applications PHP. Une liste partielle de ces outils
     est entretenue à l'adresse
     <link xlink:href="&url.phpeditorlist;">PHP Editor's List</link>.
     Si vous voulez recommander un éditeur particulier, rendez donc une visite
     à cette page et demandez au webmestre d'ajouter votre éditeur. Avoir au minimum
     un éditeur de texte avec la coloration syntaxique est vivement recommandé.
    </para>
   </note>

   <note>
    <title>Une note sur les traitements de texte</title>
    <para>
     Les traitements de texte tels que StarOffice Writer, Microsoft Word et
     Abiword sont de très mauvais choix pour éditer des scripts PHP.
     Si vous voulez utiliser l'un d'entre eux, malgré tout, pour tester vos
     scripts, vous devez vous assurer que vous sauvez les fichiers au format
     texte seul (<emphasis>plain text</emphasis>) : sinon, PHP ne sera pas capable de lire
     et d'exécuter ces scripts.
    </para>
   </note>

   <para>
    Maintenant vous avez créé un script PHP qui fonctionne, c'est le moment
    de créer le meilleur script PHP ! Faites un appel à la fonction
    <function>phpinfo</function> et vous verrez beaucoup d'informations
    intéressantes sur votre système et sa configuration comme les
    <link
    linkend="language.variables.predefined">variables pré-définies disponibles</link>,
    les modules PHP chargés ainsi que la <link linkend="configuration">configuration</link>.
    Prenez du temps pour revoir ces informations importantes.
   </para>
   <para>
    <example>
     <title>Récupération des informations du système depuis PHP</title>
     <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

phpinfo();

?>
]]>
     </programlisting>
    </example>
   </para>
  </section>

  <section xml:id="tutorial.useful">
   <title>Trucs pratiques</title>
   <para>
    Réalisons maintenant quelque chose de plus puissant. Nous allons
    vérifier le type de navigateur que le visiteur de notre site utilise.
    Pour cela, nous allons accéder aux informations que le navigateur
    du visiteur nous envoie, lors de sa requête HTTP. Cette information
    est stockée dans une <link linkend="language.variables">variable</link>.
    Les variables sont faciles à repérer, car elles commencent toutes par
    un signe dollar. La variable qui nous intéresse ici est
    <varname>$_SERVER['HTTP_USER_AGENT']</varname>.
   </para>
   <note>
    <para>
     <varname>$_SERVER</varname> est une
     variable spéciale de PHP, qui contient toutes les informations
     relatives au serveur web. C'est une variable réservée de PHP,
     et une superglobale. Reportez-vous aux pages du manuel traitant des
     <link linkend="language.variables.superglobals">Auto-globales</link>
     (aussi connues sous le nom de super-globales).
    </para>
   </note>
   <para>
    Pour afficher cette variable, nous pouvons simplement faire :
   </para>
   <para>
    <example>
    <title>Afficher le contenu d'une variable (élément de tableau)</title>
    <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

echo $_SERVER['HTTP_USER_AGENT'];

?>
]]>
    </programlisting>
    <para>
     Un résultat possible du script pourra alors être :
    </para>
    <screen role="html">
<![CDATA[
Mozilla/5.0 (Linux) Firefox/112.0
]]>
    </screen>
   </example>
   </para>
   <para>
    Il y a de nombreux <link linkend="language.types">types</link> de
    variables disponibles en PHP. Dans l'exemple ci-dessus, nous avons affiché
    un élément d'une variable <link linkend="language.types.array">Tableau (Array)</link>.
    Les tableaux peuvent être très utiles.
   </para>
   <para>
    <varname>$_SERVER</varname> est juste une variable qui est automatiquement
    disponible dans votre script. Une liste de toutes les variables qui sont
    rendues disponibles est fournie dans la section
    <link linkend="reserved.variables">Variables réservées</link> ou vous
    pouvez aussi en obtenir une liste complète en lisant l'affichage de la fonction
    <function>phpinfo</function> utilisée dans l'exemple de la section précédente.
   </para>
   <para>
    Vous pouvez ajouter plusieurs commandes PHP dans une balise PHP, et créer
    de petits blocs de code qui réalisent des opérations plus complexes
    qu'un simple affichage. Par exemple, si nous voulons vérifier que le
    navigateur est bien de la famille Firefox, nous pouvons
    faire cela :
   </para>
   <para>
    <example>
     <title>Exemple utilisant les
     <link linkend="language.control-structures">structures de contrôle</link> et
     les <link linkend="language.functions">fonctions</link></title>
     <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

if (str_contains($_SERVER['HTTP_USER_AGENT'], 'Firefox')) {
    echo 'Vous utilisez Firefox.';
}

?>
]]>
     </programlisting>
     <para>
      Le résultat de ce script, si vous utilisez Firefox, sera :
     </para>
     <screen role="html">
<![CDATA[
Vous utilisez Firefox.
]]>
     </screen>
    </example>
   </para>
   <para>
    Ici, nous introduisons plusieurs nouveaux concepts. Nous avons une
    structure <link linkend="control-structures.if">if</link>.
    Si vous êtes familier avec les syntaxes de base du langage C, cela
    ne vous surprendra pas. Si vous ne connaissez pas assez le langage C ou
    un autre langage dont la syntaxe est similaire à celle ci-dessus, il
    vaudrait mieux que vous lisiez une introduction à PHP, et assimiliez
    les premiers chapitres, ou bien lisez le chapitre consacré à
    <link linkend="langref">la référence du langage</link>.
   </para>
   <para>
    Le second concept que nous avons introduit est la fonction <function>str_contains</function>.
    <function>str_contains</function> est une fonction intégrée à PHP, qui détermine
    la présence d'une chaîne donnée dans une autre. Dans notre cas, nous
    avons recherché la chaîne <literal>"Firefox"</literal> dans la chaîne
    <varname>$_SERVER['HTTP_USER_AGENT']</varname>.
    Sinon elle retourne &false;.
    Si elle retourne &true; la structure <link linkend="control-structures.if">if</link>
    reçoit &true; et le code entre accolades {} est exécuté. Sinon, le code n'est pas
    exécuté. N'hésitez pas à
    expérimenter d'autres exemples, à l'aide de
    <link linkend="control-structures.if">if</link>,
    <link linkend="control-structures.else">else</link>, et d'autres
    fonctions comme <function>strtoupper</function> et
    <function>strlen</function>. Chaque page de la documentation contient aussi
    des exemples. Si vous n'êtes pas sûr de l'utilisation de ces fonctions, vous devez lire
    la page du manuel
    "<link linkend="about.prototypes">comment lire une définition de fonction</link>"
    ainsi que la <link linkend="language.functions">section sur les fonctions PHP</link>.
   </para>
   <para>
    Nous pouvons maintenant progresser et vous montrer comment utiliser le mode PHP,
    au milieu du code HTML :
   </para>
   <para>
    <example>
     <title>Passer du mode PHP au mode HTML et vice-versa</title>
     <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
if (str_contains($_SERVER['HTTP_USER_AGENT'], 'Firefox')) {
?>
<h3>str_contains() a retourné true</h3>
<p>Vous utilisez Firefox</p>
<?php
} else {
?>
<h3>str_contains() a retourné false</h3>
<p>Vous n'utilisez pas Firefox</p>
<?php
}
?>
]]>
     </programlisting>
     <para>
      Un exemple de résultat obtenu dans ce script est :
     </para>
     <screen role="html">
<![CDATA[
<h3>str_contains() a retourné true</h3>
<p>Vous utilisez Firefox</p>
]]>
     </screen>
    </example>
   </para>
   <para>
    Au lieu d'utiliser une commande <function>echo</function>, pour afficher
    du texte, vous pouvez utiliser du code HTML pur. Le point important à noter
    ici et que la logique de programmation est conservée. Seul un des deux
    blocs HTML sera affiché, suivant le résultat de la fonction <function>str_contains</function>.
    En d'autres termes, cela dépend si la chaîne <literal>Firefox</literal>
    a été trouvée ou non.
   </para>
  </section>

  <section xml:id="tutorial.forms">
   <title>Utiliser un formulaire</title>
   <para>
    L'un des points forts de PHP est sa capacité à gérer les formulaires.
    Le concept de base qui est important à comprendre est que tous les
    champs d'un formulaire seront automatiquement disponibles dans le
    script PHP d'action. Lisez le chapitre du manuel concernant les
    <link linkend="language.variables.external">variables depuis des sources externes à PHP</link>
    pour plus d'informations et d'exemples sur la façon d'utiliser les
    formulaires. Voici un exemple de formulaire HTML :
   </para>
   <para>
    <example>
     <title>Un simple formulaire HTML</title>
     <programlisting role="html">
<![CDATA[
<form action="action.php" method="post">
   <label>Votre nom :</label>
   <input name="nom" id="nom" type="text" />

   <label>Votre âge :</label>
   <input name="age" id="age" type="number" /></p>

   <button type="submit">Valider</button>
</form>
]]>
     </programlisting>
    </example>
   </para>
   <para>
    Il n'y rien de particulier dans ce formulaire. Il est en HTML
    pur, sans aucune configuration particulière. Lorsque le visiteur
    remplit le formulaire, et clique sur le bouton OK, le
    fichier <filename>action.php</filename> est appelé. Dans ce
    fichier, vous pouvez écrire le script suivant :
   </para>
   <para>
    <example>
     <title>Afficher des données issues d'un formulaire</title>
     <programlisting role="php">
<![CDATA[
Bonjour, <?php echo htmlspecialchars($_POST['nom']); ?>.
Tu as <?php echo (int) $_POST['age']; ?> ans.
]]>
     </programlisting>
     <para>
      Voici le résultat que vous pourriez obtenir, selon
      les valeurs que vous avez saisies :
     </para>
     <screen role="html">
<![CDATA[
Bonjour Jean.
Tu as 29 ans.
]]>
     </screen>
    </example>
   </para>
   <para>
    Mis à part les parties <function>htmlspecialchars</function> et
    <literal>(int)</literal>, ce script ne fait que des choses évidentes.
    <function>htmlspecialchars</function> s'assure que tous les caractères
    spéciaux HTML sont proprement encodés afin d'éviter des injections
    de balises HTML et de Javascript dans vos pages. Pour l'âge, vu que
    nous savons que c'est un entier, vous pouvez le
    <link linkend="language.types.typecasting">convertir</link> en un
    &integer;. Vous pouvez également demander à PHP de le faire
    automatiquement à votre place en utilisant l'extension
    <link linkend="ref.filter">filter</link>.
    Les variables <varname>$_POST['nom']</varname> et
    <varname>$_POST['age']</varname> sont automatiquement créées par PHP.
    Un peu plus tôt dans ce tutoriel, nous avons utilisé la variable
    <varname>$_SERVER</varname>, une superglobale. Maintenant, nous avons
    introduit une autre superglobale <varname>$_POST</varname>
    qui contient toutes les données envoyées par la méthode POST. Notez que
    dans notre formulaire, nous avons choisi la <emphasis>méthode</emphasis> POST.
    Si nous avions utilisé la méthode <emphasis>GET</emphasis> alors notre formulaire
    aurait placé ces informations dans la variable <varname>$_GET</varname>,
    une autre superglobale. Vous pouvez aussi utiliser la variable
    <varname>$_REQUEST</varname>, si vous
    ne souhaitez pas vous embarrasser de la méthode utilisée. Elle contient
    un mélange des données de GET, POST, COOKIE et FILE.
   </para>
  </section>

  <section xml:id="tutorial.whatsnext">
   <title>Et après ?</title>
   <para>
    Avec ce que vous savez, vous êtes maintenant capable de comprendre
    l'essentiel de la documentation PHP, et les différents scripts d'exemples
    disponibles dans les archives.
   </para>
   <para>
    Différentes présentations des capacités de PHP sont disponibles sur le
    site des conférences PHP :
    <link xlink:href="&url.php.talks;">&url.php.talks;</link>.
   </para>
  </section>
 </chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
