<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- $Revision$ -->
<!-- EN-Revision: 68c2c871505aadf983f16113c5b077b335ce8d76 Maintainer: yannick Status: ready -->
<!-- Reviewed: no -->

<book xml:id="book.fdf" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
 <?phpdoc extension-membership="pecl" ?>
 <title>Format de formulaire</title>
 <titleabbrev>FDF</titleabbrev>

 <!-- {{{ preface -->
 <preface xml:id="intro.fdf">
  &reftitle.intro;
  <simpara>
   <literal>Forms Data Format</literal> (FDF) est un format de formulaire pour les documents
   PDF. Vous pouvez lire la documentation (en anglais) à
   <link xlink:href="&spec.pdf.fdf;">&spec.pdf.fdf;</link>
   pour plus de détails sur les tenants et les aboutissants.
  </simpara>
  <simpara>
   L'esprit de FDF est similaire à celui des formulaires HTML. Les
   différences résident dans les moyens de transmission des
   données au serveur, lorsque le bouton <literal>"submit"</literal> (soumettre) est
   pressé (ce qui est du ressort de Form Data Format) et le format de
   formulaire lui-même (qui est plutôt du ressort de Portable Document
   Format, PDF). Gérer des données FDF est un des objectifs des
   fonctions FDF. Mais il y en a d'autres. Vous pouvez aussi prendre un
   formulaire PDF, et préremplir les champs, sans modifier le
   formulaire lui-même. Dans ce cas, on va créer un document FDF
   (<function>fdf_create</function>), remplir les champs
   (<function>fdf_set_value</function>) et l'associer à un fichier PDF
   (<function>fdf_set_file</function>). Finalement, le tout sera envoyé
   au client, avec le type MIME <literal>application/vnd.fdf</literal>. Le module <literal>"Acrobat reader"</literal>
   de votre navigateur va reconnaître ce type MIME, et lire le fichier
   PDF, puis le remplir avec FDF.
  </simpara>

  <simpara>
   Si vous éditez un fichier FDF avec un éditeur de texte, vous trouverez
   un catalogue d'objets avec le nom de <literal>FDF</literal>. Cet objet
   peut contenir des entrées telles que <literal>Fields</literal>,
   <literal>F</literal>, <literal>Status</literal> etc.
   Les entrées les plus couramment utilisées sont
   <literal>Fields</literal>, qui indique une liste de champs de contrôle,
   et <literal>F</literal> qui contient le nom du fichier PDF auquel
   appartiennent ces données. Ces entrées sont désignées dans la documentation
   PDF sous le nom de /F-Key ou /Status-Key.
   La modification de ces entrées est possible avec les fonctions
   <function>fdf_set_file</function> et <function>fdf_set_status</function>.
   Les champs sont modifiables avec les fonctions
   <function>fdf_set_value</function>, <function>fdf_set_opt</function> etc.
  </simpara>
 </preface>
 <!-- }}} -->

 &reference.fdf.setup;
 &reference.fdf.constants;
 &reference.fdf.examples;
 &reference.fdf.reference;

</book>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
