<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- $Revision$ -->
<!-- EN-Revision: 1ca2d4af9471f44743281e6949cb53b8afcaefb8 Maintainer: yannick Status: ready -->
<!-- Reviewed: no -->
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="svm.examples">
 &reftitle.examples;

 <simpara>
  Le processus basique consiste à définir des paramètres, soumettre des données
  d'entraînement pour la génération d'un modèle, puis, faire des prédictions basées
  sur ce modèle. Il y a un jeu par défaut de paramètres qui doivent donner des
  résultats avec la plupart des entrées, aussi, nous allons commencer par
  regarder du côté de ces données.
 </simpara>
 <simpara>
  Les données sont soumises via un fichier, un flux ou un tableau. Si elles
  sont fournies via un fichier ou un flux, elles doivent contenir une ligne
  par exemple d’entraînement, ligne devant être formatée sous la forme d'une
  classe entière (habituellement 1 et -1), suivi par une série de paires
  clés/fonctionnalités, dans un ordre croissant des fonctionnalités. Les
  fonctionnalités sont des entiers, et les valeurs, des nombres à virgule
  flottante dans l'intervalle 0-1. Par exemple :
 </simpara>
 <simpara>
  -1 1:0.43 3:0.12 9284:0.2
 </simpara>
 <simpara>
  Dans un problème de classification de document, par exemple concernant le
  spam, chaque ligne doit représenter un document. Il doit y avoir 2 classes,
  -1 pour les spam, 1 pour les ham. Chaque fonctionnalité représente des mots,
  et les valeurs représentent l'importance de ces mots dans le document (par
  exemple la fréquence de rencontre de ces mots dans le document, avec le total
  dans le bon intervalle). Les fonctionnalités présentant la valeur 0 (c.-à-d.
  le mot n'apparaît pas du tout dans le document) ne seront tout simplement
  pas incluses.
 </simpara>
 <simpara>
  En mode tableau, les données doivent être passées sous la forme de tableaux
  de tableaux. Chaque sous-tableau doit avoir la classe comme premier élément,
  plus, clés =&gt; jeux de valeurs pour les paires de fonctionnalité/valeur.
 </simpara>
 <simpara>
  Ces données sont passées à la fonction d’entraînement de la classe SVM,
  qui retournera un modèle SVM en cas de succès.
 </simpara>
 <simpara>
  Une fois le modèle généré, il peut être utilisé pour faire des prédictions
  sur les données précédentes non vues. Elles peuvent être passées sous forme
  de tableau à la fonction de prédiction du modèle, dans le même format que
  précédemment, mais sans le libellé. La réponse sera la classe.
 </simpara>
 <simpara>
  Les modèles peuvent être sauvegardés et restaurés à la demande, en utilisant
  les fonctions de sauvegarde et de chargement, qui prennent toutes les 2 comme
  argument le chemin vers le fichier correspondant.
 </simpara>
 <para>
  <example>
   <title>Entraînement depuis un tableau</title>
   <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
$data = array(
 array(-1, 1 => 0.43, 3 => 0.12, 9284 => 0.2),
 array(1, 1 => 0.22, 5 => 0.01, 94 => 0.11),
);

$svm = new SVM();
$model = $svm->train($data);

$data = array(1 => 0.43, 3 => 0.12, 9284 => 0.2);
$result = $model->predict($data);
var_dump($result);
$model->save('model.svm');
?>
]]>
   </programlisting>
   &example.outputs.similar;
   <screen>
<![CDATA[
int(-1)
]]>
   </screen>
  </example>
  <example>
   <title>Entraînement depuis un fichier</title>
   <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
 $svm = new SVM();
 $model = $svm->train("traindata.txt");
?>
]]>
   </programlisting>
  </example>
 </para>
</chapter>
<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
