<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- $Revision$ -->
<!-- EN-Revision: 5e41012cfdf8f2eff5fa56de446c7656afac536c Maintainer: yannick Status: ready -->
<!-- Reviewed: no -->
<section xml:id="oci8.installation">
 &reftitle.install; 
 
 <section xml:id="oci8.configure" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
  <title>Configuration de PHP avec OCI8</title>
  <para>
   Relisez la section précédente sur les
   <link linkend="oci8.requirements">Pré-requis</link> avant de configurer OCI8.
  </para>
  <para>
   Avant de démarrer le serveur web, OCI8, typiquement, nécessite plusieurs
   variables d'environnement (voir ci-dessous) pour localiser les bibliothèques,
   pour pointer vers des fichiers de configuration, et pour définir quelques
   propriétés basiques comme le jeu de caractères utilisé par les bibliothèques
   OCI8. Les variables doivent être définies <emphasis>avant</emphasis> le démarrage
   d'un quelconque processus PHP.
  </para>
  <para>
   Le binaire PHP doit être lié avec les mêmes (ou plus récentes) versions
   majeures des bibliothèques Oracle pour lesquelles il a été configuré. Par exemple,
   si on compile OCI8 avec les bibliothèques Oracle 19, alors PHP
   doit aussi être déployé et exécuté avec les bibliothèques Oracle 19.
   Les applications PHP peuvent se connecter à d'autres versions de base
   de données Oracle, sachant qu'Oracle contient des compatibilités de versions
   des différents clients - serveurs.
  </para>
 </section>
 <section>
  <title>Installation d'OCI8 depuis PECL en utilisant la commande pecl</title>
  <para xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
   L'extension OCI8 peut être ajoutée à une installation PHP existante en utilisant
   le référentiel <link xlink:href="&url.pecl.package;oci8">PECL</link>.
  </para>
  <para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      Si on est derrière un pare-feu, définissez le proxy de PEAR, par exemple :
     </para>
     <para>
      <informalexample>
       <screen>
<![CDATA[
pear config-set http_proxy http://my-proxy.example.com:80/
]]>
       </screen>
      </informalexample>
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Exécutez :
     </para>
     <para>
      <informalexample>
       <screen>
<![CDATA[
pecl install oci8
]]>
       </screen>
      </informalexample>
     </para>
     <para>
      Pour PHP 7, utilisez <literal>pecl install oci8-2.2.0</literal>.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Lorsqu'on l'on le demande, saisissez la valeur de <literal>$ORACLE_HOME</literal> ou
      <literal>instantclient,/chemin/vers/le/répertoire/instant/client/lib</literal>.
     </para>
     <para>
      Remarque : Ne saisissez pas de noms de variables tels que <literal>$ORACLE_HOME</literal>
      ou <literal>$HOME</literal> car <literal>pecl</literal> ne les
      développera pas. Au lieu de cela, saisissez un chemin développé, par exemple <literal>/opt/oracle/product/19c/dbhome_1</literal>
      ou <literal>instantclient,/Users/monnom/Téléchargements/instantclient_19_8</literal>.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Si on obtient une erreur <literal>oci8_dtrace_gen.h: Aucun fichier ou
      répertoire de ce type</literal>, cela signifie que PHP a été compilé
      avec <link linkend="features.dtrace">DTrace Dynamic Tracing</link> activé.
      Installez en utilisant la commande :
     </para>
     <para>
      <informalexample>
       <screen>
<![CDATA[
$ export PHP_DTRACE=yes
$ pecl install oci8
]]>
       </screen>
      </informalexample>
      </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
      Modifiez le fichier &php.ini; et ajoutez la ligne :
     </para>
     <para>
      <informalexample>
       <screen>
<![CDATA[
extension=oci8.so
]]>
       </screen>
      </informalexample>
     </para>
     <para>
      Il faut s'assurer que la directive &php.ini;
      <link linkend="ini.extension-dir">extension_dir</link> est
      définie sur le répertoire dans lequel <filename>oci8.so</filename> a été installé.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </para>
 </section>
 <section>
  <title>Installation d'OCI8 depuis PECL en utilisant phpize</title>
  <para xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
   Pour installer OCI8 sur une installation PHP existante lorsque
   la commande <literal>pecl</literal> n'est pas disponible, téléchargez manuellement
   le package OCI8 <link xlink:href="&url.pecl.package;oci8">PECL</link>,
   par exemple <filename>oci8-3.0.0.tgz</filename>.
  </para>
  <para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      Extraire le package :
     </para>
     <para>
      <informalexample>
       <screen>
<![CDATA[
tar -zxf oci8-3.0.0.tgz
cd oci8-3.0.0
]]>
       </screen>
      </informalexample>
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Préparer le package :
     </para>
     <para>
      <informalexample>
       <screen>
<![CDATA[
phpize
]]>
       </screen>
      </informalexample>
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Configurer le package en utilisant soit <literal>$ORACLE_HOME</literal>, soit Instant Client.
     </para>
     <para>
      <informalexample>
       <screen>
<![CDATA[
./configure -with-oci8=shared,$ORACLE_HOME
]]>
      </screen>
     </informalexample>
    </para>
    <para>
     or
    </para>
    <para>
     <informalexample>
      <screen>
<![CDATA[
./configure -with-oci8=shared,instantclient,/path/to/instant/client/lib
]]>
       </screen>
      </informalexample>
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Installer le package :
     </para>
     <para>
      <informalexample>
       <screen>
<![CDATA[
make install
]]>
       </screen>
      </informalexample>
     </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Si on obtient une erreur <literal>oci8_dtrace_gen.h: Aucun fichier ou
       répertoire de ce type</literal>, cela signifie que PHP a été compilé
       avec <link linkend="features.dtrace">DTrace Dynamic Tracing</link> activé.
       Exécutez à nouveau les commandes <literal>configure</literal> et <literal>make</literal>
       après avoir défini cette variable d'environnement :
      </para>
      <para>
       <informalexample>
        <screen>
<![CDATA[
$ export PHP_DTRACE=yes
]]>
        </screen>
       </informalexample>
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Modifiez le fichier &php.ini; et ajoutez la ligne :
      </para>
      <para>
       <informalexample>
        <screen>
<![CDATA[
extension=oci8.so
]]>
        </screen>
      </informalexample>
     </para>
     <para>
      Il faut s'assurer que la directive &php.ini;
      <link linkend="ini.extension-dir">extension_dir</link> est
      configurée sur le répertoire dans lequel <filename>oci8.so</filename>
      a été installé.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </para>
  </section>
  <section>
  <title>Installation d'OCI8 en tant qu'extension partagée lors de la compilation de PHP</title>
  <para>
   Si on compile PHP à partir du code source, l'option de configuration <literal>shared</literal> peut être utilisée pour construire OCI8 en tant que bibliothèque partagée qui peut être chargée dynamiquement dans PHP. La construction d'une extension partagée permet à OCI8 d'être facilement mis à jour sans avoir d'impact sur le reste de PHP.
  </para>
  <para>
   Configurez OCI8 en utilisant l'une des options de configuration suivantes.
  </para>
  <para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      Lors de l'utilisation des bibliothèques gratuites <link xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xlink:href="&url.oracle.instant.client;">Oracle Instant
      Client</link>, faites ce qui suit :
     </para>
     <para>
      <informalexample>
       <screen>
<![CDATA[
./configure --with-oci8=shared,instantclient,/path/to/instant/client/lib
]]>
       </screen>
      </informalexample>
     </para>
     <para>
      Si Instant Client 12.2 (ou une version antérieure) est installé à partir de fichiers ZIP, il faut s'assurer de créer
      d'abord le lien symbolique vers la bibliothèque, par exemple <literal>ln -s
      libclntsh.so.12.1 libclntsh.so</literal>.
     </para>
     <para>
      Lors de l'utilisation d'une installation basée sur RPM d'Oracle Instant Client,
      la ligne de configuration ressemblera à ceci :
     </para>
     <para>
      <informalexample>
       <screen>
<![CDATA[
./configure --with-oci8=shared,instantclient,/usr/lib/oracle/<version>/client/lib
]]>
       </screen>
      </informalexample>
     </para>
     <para>
     Par exemple, <option role="configure">--with-oci8=shared,instantclient,/usr/lib/oracle/19.9/client/lib</option>
    </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Lors de l'utilisation d'une base de données Oracle ou une installation complète d'Oracle Client, procédez comme suit :
     </para>
     <para>
      <informalexample>
       <screen>
<![CDATA[
./configure --with-oci8=shared,$ORACLE_HOME
]]>
       </screen>
      </informalexample>
     </para>
     <para>
      Il faut s'assurer que l'utilisateur du serveur web (<literal>nobody</literal>, <literal>www</literal>) a accès aux
      bibliothèques, aux fichiers d'initialisation
      et au fichier <filename>tnsnames.ora</filename> (si utilisé) sous
      le répertoire <literal>$ORACLE_HOME</literal>. Avec Oracle
      10<emphasis>g</emphasis>R2, il faudra peut-être exécuter
      l'utilitaire <filename>$ORACLE_HOME/install/changePerm.sh</filename>
      pour donner accès au répertoire.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
 </para>
 <para>
  Après la configuration, suivez la procédure habituelle de compilation de PHP,
  par exemple <emphasis>make install</emphasis>. L'extension partagée OCI8 <filename>oci8.so</filename>
  sera créée. Il peut être nécessaire de la déplacer manuellement dans le répertoire des extensions PHP, spécifié par
  l'option <link linkend="ini.extension-dir">extension_dir</link> dans le
  fichier &php.ini;.
 </para>
 <para>
  Pour terminer l'installation d'OCI8, modifiez le fichier &php.ini; et ajoutez la ligne :
 </para>
 <para>
      <informalexample>
       <screen>
<![CDATA[
extension=oci8.so
]]>
       </screen>
</informalexample>
 </para>
</section>
<section>
 <title>Installation d'OCI8 en tant qu'extension statiquement compilée lors de la compilation de PHP</title>
 <para>
  Si on compile PHP à partir du code source, il est possible de configurer PHP pour inclure
  OCI8 en tant qu'extension statique en utilisant l'une des options de configuration suivantes.
 </para>
 <para>
  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>
     Lors de l'utilisation d'Oracle Instant Client, faites ce qui suit :
     </para>
     <para>
      <informalexample>
       <screen>
<![CDATA[
./configure --with-oci8=instantclient,/path/to/instant/client/lib
]]>
       </screen>
      </informalexample>
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Lors de l'utilisation d'une base de données Oracle ou une installation complète du client Oracle, faites ce qui suit :
     </para>
     <para>
      <informalexample>
       <screen>
<![CDATA[
./configure --with-oci8=$ORACLE_HOME
]]>
       </screen>
      </informalexample>
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </para>
  <para>
   Après la configuration, suivez la procédure habituelle
   de construction de PHP, par exemple <emphasis>make install</emphasis>. Après une compilation
   réussie, il n'est pas nécessaire d'ajouter <filename>oci8.so</filename> à
   le &php.ini;. Aucune étape supplémentaire de construction n'est requise.
  </para>
 </section>
 <section>
  <title>Installation d'OCI8 sous Windows</title>
  <para xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
   La bibliothèque OCI8 peut être ajoutée à une installation existante de PHP en utilisant
   les DLL du référentiel <link xlink:href="&url.pecl.package;oci8">PECL</link> ou les bibliothèques situées dans le répertoire
   <literal>ext</literal> de l'installation PHP.
  </para>
  <para>
   Avec les bibliothèques Oracle 12<emphasis>c</emphasis> (ou ultérieures), décommentez l'une des
   lignes suivantes dans le fichier &php.ini; <literal>extension=php_oci8_12c.dll</literal>
   ou <literal>extension=php_oci8_11g.dll</literal>, ou bien
   <literal>extension=php_oci8.dll</literal>. Seule une de ces DLL doit
   être active au même moment. Les DLLs avec des versions supérieures peuvent
   contenir plus de fonctionnalités. Toutes les DLLs peuvent ne pas être disponibles
   pour toutes les versions de PHP. Il faut s'assurer que l'option
   <link linkend="ini.extension-dir">extension_dir</link> est définie sur le dossier
   contenant les extensions DLLs de PHP.
  </para>
  <para>
   Lors de l'utilisation du client Oracle Instant, définissez la variable
   d'environnement <envar>PATH</envar> du système au dossier contenant les
   bibliothèques Oracle.
  </para>
 </section>
 <section>
  <title>Définition de l'environnement Oracle</title>
  <para>
   Avant d'utiliser cette extension, il faut s'assurer que les variables d'environnement
   Oracle sont correctement définies pour l'utilisateur exécutant le serveur Web.
   Si le serveur Web est automatiquement démarré au démarrage du serveur,
   alors il faut s'assurer également de la bonne configuration de la variable
   d'environnement utilisée à ce moment-ci.
  </para>
  <note>
   <para>
    Ne définissez pas les variables d'environnement Oracle en utilisant la fonction
    <function>putenv</function> dans les scripts PHP, car les bibliothèques
    Oracle sont chargées et initialisées avant l'exécution du script.
    Les variables définies avec <function>putenv</function> pourraient
    ainsi entrer en conflit et provoquer aussi bien des crashs que des
    comportements totalement inattendus. Des fonctions peuvent réagir
    normalement, d'autres peuvent provoquer des erreurs. Les variables
    doivent être définies <emphasis>avant</emphasis> le démarrage du
    serveur.  
   </para>
  </note>
  <para>
   Sous les systèmes Red Hat Linux et ces variantes, il faut exporter
   les variables à la fin du fichier <filename>/etc/sysconfig/httpd</filename>.
   Sous les autres systèmes utilisant Apache 2, il faut utiliser le
   script <filename>envvars</filename> qu'on trouvera dans le dossier
   <filename>bin</filename> d'Apache. Une autre option consiste à utiliser
   la directive <literal>SetEnv</literal> du fichier
   <filename>httpd.conf</filename>, mais ceci peut ne pas être suffisant
   sur quelques systèmes.
  </para>
  <para>
   Pour vérifier si les variables d'environnement ont été définies
   correctement, utilisez la fonction <function>phpinfo</function>
   et s'attarder sur la section <emphasis>Environment</emphasis>
   (et non la section <emphasis>Apache Environment</emphasis>) ;
   elle doit contenir toutes les variables définies.
  </para>
  <para>
   Les variables qui pourraient l'on être nécessaires sont
   inclues dans la table suivante. Se reporter à la documentation Oracle
   pour plus d'informations sur toutes les variables.
   <table>
    <title>Variables d'environnement Oracle communes</title>
    <tgroup cols="2">
     <thead>
      <row>
       <entry>Nom</entry>
       <entry>But</entry>
      </row>
     </thead>
     <tbody>
      <row>
       <entry>ORACLE_HOME</entry>
       <entry>
        Chemin vers le dossier contenant le logiciel de base de données
        Oracle. Ne définissez pas cette variable lors de l'utilisation du client
        Oracle Instant. En effet, elle n'est pas nécessaire mais peut causer
        des problèmes lors de l'installation.
       </entry>
      </row>
      <row>
       <entry>ORACLE_SID</entry>
       <entry>
        Le nom de la base de données sur la machine locale. Il n'est pas
        nécessaire de la définir lors de l'utilisation du client Oracle Instant,
        ou alors, passez la toujours comme paramètre de connexion à la
        fonction <function>oci_connect</function>.</entry>
      </row>
      <row>
       <entry>LD_LIBRARY_PATH</entry>
       <entry>
        Définissez cette variable (ou son équivalent sur la plateforme
        courante, comme <literal>LIBPATH</literal>,
        ou <literal>SHLIB_PATH</literal>)
        comme le chemin vers les bibliothèques Oracle, par exemple
        <filename>$ORACLE_HOME/lib</filename> ou
        <filename>/usr/lib/oracle/19/client/lib</filename>.
        Cette variable n'est pas nécessaire si les bibliothèques
        sont localisées par un mécanisme de recherche différent, comme
        avec <filename>ldconfig</filename> ou
        avec <literal>LD_PRELOAD</literal> au lieu
        de <literal>LD_LIBRARY_PATH</literal>.
       </entry>
      </row>
      <row>
       <entry>NLS_LANG</entry>
       <entry>
        C'est la variable principale pour définir le
        jeu de caractères et les informations de globalisation
        utilisés par les bibliothèques Oracle.
       </entry>
      </row>
      <row>
       <entry>ORA_SDTZ</entry>
       <entry>
        Définit le décalage horaire à utiliser par les sessions Oracle.
       </entry>
      </row>
      <row>
       <entry>TNS_ADMIN</entry>
       <entry>
        Chemin vers le dossier contenant les fichiers de configuration
        Oracle Net Services (<filename>tnsnames.ora</filename>
        et <filename>sqlnet.ora</filename>). Inutile si la chaîne
        de connexion utilisée par la fonction
        <function>oci_connect</function> est au format de connexion facile
        comme <literal>localhost/XE</literal>. Inutile également si les
        fichiers de configuration du réseau sont à des endroits
        par défaut comme <filename>/usr/lib/oracle/VERSION/client/lib/network/admin</filename>, <filename>$ORACLE_HOME/network/admin</filename>
        ou <filename>/etc</filename>.
       </entry>
      </row>
     </tbody>
    </tgroup>
   </table>
   Il existe d'autres variables d'environnement Oracle moins souvent
   utilisées, comme <literal>TWO_TASK</literal>,
   <literal>ORA_TZFILE</literal>, ainsi que les diverses variables
   de globalisation comme <literal>NLS*</literal> et
   <literal>ORA_NLS_*</literal>.
  </para>
 </section>
 <section>
  <title>En cas de problème</title>
  <para>
   Le problème le plus courant lors de l'installation d'OCI8 est
   de ne pas avoir configuré correctement les variables d'environnement.
   C'est un problème typique lorsqu'on reçoit un message
   d'erreur lors de l'utilisation des fonctions
   <function>oci_connect</function> ou <function>oci_pconnect</function>.
   L'erreur peut être une erreur purement PHP comme <emphasis>Call to undefined function
   oci_connect()</emphasis>, une erreur Oracle comme ORA-12705 ou
   encore un arrêt brutal d'Apache. Vérifiez le contenu des fichiers de
   log d'Apache lors de son démarrage et se reporter aux sections
   ci-dessus pour résoudre le problème.
  </para>
  <para>
   Alors que les erreurs réseaux comme ORA-12154 ou ORA-12514 indiquent
   un problème quant au nommage du réseau ou un problème de configuration,
   bien souvent, la cause première est que l'environnement PHP n'est pas
   correctement défini et que les bibliothèques Oracle sont incapables
   de trouver le fichier de configuration <filename>tnsnames.ora</filename>.
  </para>
  <para>
   Sous Windows, le fait d'avoir plusieurs versions d'Oracle sur la même
   machine peut facilement faire crasher l'installation tant que l'on
   ne on est pas assuré que PHP n'utilise pas uniquement la bonne
   version d'Oracle.
  </para>
  <para>
   Un utilitaire permettant d'examiner les bibliothèques recherchées
   et chargées peut aider quant à la résolution de ce genre
   de problème, tout particulièrement sous Windows.
  </para>
  <note>
   <title>Si le serveur Web ne démarre pas ou échoue au démarrage</title>
   <para>
    Vérifiez qu'Apache est lié avec la bibliothèque pthread :
   </para>
   <para>
    <informalexample>
     <screen>
<![CDATA[
# ldd /www/apache/bin/httpd
  libpthread.so.0 => /lib/libpthread.so.0 (0x4001c000)
  libm.so.6 => /lib/libm.so.6 (0x4002f000)
  libcrypt.so.1 => /lib/libcrypt.so.1 (0x4004c000)
  libdl.so.2 => /lib/libdl.so.2 (0x4007a000)
  libc.so.6 => /lib/libc.so.6 (0x4007e000)
  /lib/ld-linux.so.2 => /lib/ld-linux.so.2 (0x40000000)
]]>
     </screen>
    </informalexample>
   </para>
   <para>
    Si la bibliothèque libpthread n'est pas listée, réinstallez Apache :
   </para>
   <para>
    <informalexample>
     <screen>
<![CDATA[
# cd /usr/src/apache_1.3.xx
# make clean
# LIBS=-lpthread ./config.status
# make
# make install
]]>
     </screen>
    </informalexample>
   </para>
   <para>
    À noter que sous des systèmes comme UnixWare, la bibliothèque s'appelle
    libthread au lieu de libpthread. PHP et Apache doivent être configurés
    avec EXTRA_LIBS=-lthread.
   </para>
  </note>
 </section>
 
 
</section> <!-- oci8.installation -->
<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->

