<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- EN-Revision: f4c44b86948f70a7e89f582b500e2595452e00f0 Maintainer: Fan2Shrek Status: ready -->
<!-- Reviewed: yes -->
<chapter xml:id="oci8.taf" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
 <title>Le support de la reprise transparente d'application (TAF) d'OCI8</title>
 <para>
  TAF est une fonctionnalité de la base de données Oracle qui fournit une haute disponibilité.
  Elle permet aux applications PHP OCI8 de se reconnecter automatiquement à une
  base de données préconfigurée lorsque la connectivité à la base de données échoue en raison
  d'une panne d'instance ou de réseau.
 </para>
 <para>
  Dans un système de base de données Oracle configuré, TAF se produit lorsque l'application PHP
  détecte que l'instance de base de données est hors service ou injoignable. Elle établit une connexion
  à un autre nœud dans une configuration Oracle <link xlink:href="&url.oracle.taf.rac;">RAC</link>,
  une base de données de secours à chaud, ou la même instance de base de données
  elle-même. Consultez le <link xlink:href="&url.oracle.taf.ociguide;">Guide du programmeur de l'interface d'appel Oracle</link>
  pour plus d'informations sur OCI TAF.
 </para>
 <para>
  Une fonction de rappel d'application peut être enregistrée
  avec <function>oci_register_taf_callback</function>. Pendant
  la reprise, le traitement normal de l'application s'arrête et le rappel enregistré est invoqué.
  La fonction de rappel notifie l'application des événements de reprise. Si la reprise réussit,
  le traitement normal reprendra. Si la reprise est abandonnée, toutes les opérations de base de données
  suivantes dans l'application échoueront en raison de l'absence de connexion disponible.
 </para>
 <para>
  Lorsque la connexion échoue sur une autre base de données, la fonction de rappel peut
  réinitialiser tout état de connexion nécessaire, par exemple en rejouant
  les commandes ALTER SESSION nécessaires si le service de base de données n'avait pas
  -failover_restore activé.
 </para>
 <para>
  Une fonction de rappel d'application peut être supprimée en appelant <function>oci_unregister_taf_callback</function>.
 </para>

 <section>
  <title>Configuration de la reprise transparente d'application</title>
  <para>
   TAF peut être configuré du côté PHP OCI8 ou dans la configuration de la
   base de données. Si les deux sont configurés, les paramètres côté base de données
   ont la priorité.
  </para>
  <para>
   Configurer TAF dans PHP OCI8 (le côté client) en incluant le
   paramètre FAILOVER_MODE dans la partie CONNECT_DATA d'un
   descripteur de connexion. Consultez la section
   Configuration de la reprise transparente d'application
   du <link xlink:href="&url.oracle.taf.clientconfig;">
   Guide de l'administrateur Oracle Database Net Services</link>
   pour plus d'informations sur la configuration côté client de TAF.
  </para>
  <para>
   Un exemple de tnsnames.ora pour configurer TAF reconnectant à
   la même instance de base de données :
  </para>
  <para>
    <informalexample>
     <screen>
<![CDATA[
    ORCL =
      (DESCRIPTION =
        (ADDRESS = (PROTOCOL = TCP)(HOST = 127.0.0.1)(PORT = 1521))
        (CONNECT_DATA =
          (SERVICE_NAME = orclpdb1)
          (FAILOVER_MODE =
            (TYPE = SELECT)
            (METHOD = BASIC)
            (RETRIES = 20)
            (DELAY = 15))))
 ]]>
     </screen>
   </informalexample>
  </para>
  <para>
   Il est également possible de configurer TAF du côté de la base de données
   en modifiant le service cible avec
   <link xlink:href="&url.oracle.taf.srvctl;">srvctl</link>
   (pour RAC) ou la procédure empaquetée
   <link xlink:href="&url.oracle.taf.dbmsservice;">
   DBMS_SERVICE.MODIFY_SERVICE</link>
   (pour les bases de données à instance unique).
  </para>
 </section>
 <section>
  <title>Utilisation des fonctions de rappels TAF dans OCI8</title>
  <para>
   Une fonction de rappel TAF est une fonction d'application qui peut être
   enregistrée pour être appelée pendant la reprise. Elle est appelée
   plusieurs fois pendant la reprise de la connexion de l'application.
  </para>
  <para>
   La fonction de rappel est appelée pour la première fois lorsqu'une perte de connexion est détectée.
   Cela permet à l'application d'agir en conséquence pour
   les retards à venir de la reprise. Si la reprise est réussie,
   la fonction de rappel est invoquée après que la connexion soit rétablie
   et utilisable. À ce moment, l'application peut resynchroniser
   les paramètres de session et prendre des actions telles que
   informer l'utilisateur qu'une reprise a eu lieu. Si la reprise
   est infructueuse, un rappel se produit pour informer l'application
   qu'une reprise n'a pas eu lieu et que la connexion n'est pas utilisable.
  </para>
  <para>
   L'interface d'une fonction de rappel TAF définie par l'utilisateur est la suivante :
  </para>
  <methodsynopsis>
   <type>int</type><methodname>userCallbackFn</methodname>
   <methodparam><type>resource</type><parameter>connection</parameter></methodparam>
   <methodparam><type>int</type><parameter>event</parameter></methodparam>
   <methodparam><type>int</type><parameter>type</parameter></methodparam>
  </methodsynopsis>
  <para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><parameter>connection</parameter></term>
     <listitem>
      <para>
       La connexion Oracle sur laquelle le rappel TAF a été
       enregistré via <function>oci_register_taf_callback</function>.
       La connexion n'est pas valide tant que la
       reprise n'est pas terminée avec succès.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><parameter>event</parameter></term>
     <listitem>
      <para>
       L'événement de reprise indique l'état actuel de
       la reprise.
      </para>
      <para>
       <itemizedlist>
        <listitem>
         <para>
          <constant>OCI_FO_BEGIN</constant> indique que
          la reprise a détecté une perte de connexion et que
          la reprise commence. 
         </para>
        </listitem>
        <listitem>
         <para>
          <constant>OCI_FO_END</constant> indique que la
          reprise a réussi.
         </para>
        </listitem>
        <listitem>
         <para>
          <constant>OCI_FO_ABORT</constant> indique que
          la reprise a échoué et qu'il n'y a pas d'option
          de réessayer.
         </para>
        </listitem>
        <listitem>
         <para>
          <constant>OCI_FO_ERROR</constant> indique également
          que la reprise a échoué, mais il donne à
          l'application l'opportunité de gérer l'erreur
          et de retourner OCI_FO_RETRY pour réessayer la reprise.
         </para>
        </listitem>
        <listitem>
         <para>
           <constant>OCI_FO_REAUTH</constant> indique que
           un utilisateur Oracle a été réauthentifié.
         </para>
        </listitem>
       </itemizedlist>
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><parameter>type</parameter></term>
     <listitem>
      <para>
       Le type de reprise. Cela permet au rappel de savoir
       quel type de reprise l'application a demandé. Les
       valeurs habituelles sont les suivantes :
      </para>
      <para>
       <itemizedlist>
        <listitem>
         <para>
          <constant>OCI_FO_SESSION</constant> indique que
          l'utilisateur a demandé uniquement la reprise de session.
          Par exemple, si la connexion d'un utilisateur est perdue,
          une nouvelle session est automatiquement créée pour
          l'utilisateur sur la base de secours. Ce type de reprise
          ne tente pas de récupérer les SELECT.
         </para>
        </listitem>
        <listitem>
         <para>
          <constant>OCI_FO_SELECT</constant> indique que
          l'utilisateur a demandé la reprise SELECT également.
          Il permet aux utilisateurs avec des curseurs ouverts
          de continuer à les récupérer après une défaillance.
         </para>
        </listitem>
       </itemizedlist>
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><parameter>return value</parameter></term>
     <listitem>
      <para>
       <itemizedlist>
        <listitem>
         <para>
          <literal>0</literal> indique que les étapes de reprise
          doivent continuer normalement.
         </para>
        </listitem>
        <listitem>
         <para>
          <constant>OCI_FO_RETRY</constant> indique que
          la reprise doit être tentée à nouveau par Oracle.
          En cas d'erreur lors de la reprise vers une nouvelle
          connexion, TAF est capable de réessayer la reprise.
          En général, le code de l'application doit dormir
          pendant un certain temps avant de retourner OCI_FO_RETRY.
         </para>
        </listitem>
       </itemizedlist>
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </para>
  <example>
   <title>Enregistrement d'une fonction de rappel TAF</title>
   <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

// Définition de la fonction de rappel de l'espace utilisateur
class MyClass {
    public static $retry_count;
    public static function TAFCallback($conn, $event, $type)
    {
        switch ($event) {
            case OCI_FO_BEGIN:
                printf(" Failing Over ... Please stand by\n");
                printf(" Failover type was found to be %s \n",
                       (($type==OCI_FO_SESSION) ? "SESSION"
                        :(($type==OCI_FO_SELECT) ? "SELECT" : "UNKNOWN!")));
                self::$retry_count = 0;
                break;
            case OCI_FO_ABORT:
                // L'application ne peut pas continuer à utiliser la base de données
                printf(" Failover aborted. Failover will not take place.\n");
                break;
            case OCI_FO_END:
                // Reprise réussie. Informer les utilisateurs qu'une reprise a eu lieu.
                printf(" Failover ended ... resuming services\n");
                break;
            case OCI_FO_REAUTH:
                printf(" Failed over user ... resuming services\n");
                // Rejouer toutes les commandes ALTER SESSION associées à cette connexion
                // par exemple oci_parse($conn, 'ALTER SESSION ...');
                break;
            case OCI_FO_ERROR:
                // Stopper les tentatives si nous avons déjà essayé 20 fois.
                if (self::$retry_count >= 20)
                    return 0;
                printf(" Failover error received. Sleeping...\n");
                sleep(10);
                self::$retry_count++;
                return OCI_FO_RETRY; // retry failover
                break;
            default:
                printf("Bad Failover Event: %d.\n", $event);
                break;
        }
        return 0;
    }
}

$fn_name = 'MyClass::TAFCallback';

$conn = oci_connect('hr', 'welcome', 'orcl');
$sysconn = oci_connect('system', 'oracle', 'orcl');

// Utiliser une connexion privilégiée pour construire une instruction SQL qui initiera la reprise
$sql = <<< 'END'
select unique 'alter system disconnect session '''||sid||','||serial#||''''
from v$session_connect_info
where sid = sys_context('USERENV', 'SID')
END;

$s = oci_parse($conn, $sql);
oci_execute($s);
$r = oci_fetch_array($s);
$disconnectssql = $r[0];

oci_register_taf_callback($conn, $fn_name); // Register TAFCallback to Oracle TAF

print "Parsing user query\n";
$sql = "select systimestamp from dual";
$stmt = oci_parse($conn, $sql);

// Par exemple, si une perte de connexion se produit à ce moment, oci_execute() détectera
// la perte et la reprise commencera. Pendant la reprise, oci_execute() invoquera
// la fonction de rappel TAF plusieurs fois. Si la reprise réussit,
// une nouvelle connexion est créée de manière transparente et oci_execute() continuera comme
// d'habitude. Les paramètres de session de la connexion peuvent être réinitialisés dans la fonction de rappel TAF.
// Si la reprise est abandonnée, oci_execute() renverra une erreur
// car une connexion valide n'est pas disponible.

// Déconnecter l'utilisateur, ce qui initie la reprise
print "Disconnecting the user\n";
$discsql = oci_parse($sysconn, $disconnectssql);
oci_execute($discsql);

print "Executing user query\n";
$e = oci_execute($stmt);
if (!$e) {
    $m = oci_error($stmt);
    trigger_error("Could not execute statement: ". $m['message'], E_USER_ERROR);
}
$row = oci_fetch_array($stmt);
print $row[0] . "\n";

// faire d'autres instructions SQL avec la nouvelle connexion, si elle est valide
// $stmt = oci_parse($conn,  . . .);

?>
]]>
   </programlisting>
  </example>
 </section>

 <section>
  &reftitle.seealso;
  <simplelist>
   <member><function>oci_register_taf_callback</function></member>
   <member><function>oci_unregister_taf_callback</function></member>
  </simplelist>
 </section>


</chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
