<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!-- $Revision$ -->
<!-- EN-Revision: f371a2079d0431d8b47567f6350df250b63b9711 Maintainer: yannick Status: ready -->
<!-- Reviewed: yes -->

<sect1 xml:id="install.windows.installer" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
 <title>L'installeur Windows (PHP version 5.1.0 et inférieures)</title>

 <para>
  L'installeur Windows de PHP disponible depuis les pages de
  <link xlink:href="&url.php.downloads;">&url.php.downloads;</link>, installe la
  <emphasis>version CGI</emphasis> de PHP, et configure les serveurs web IIS, PWS, et Xitami. L'installeur
  n'inclut aucune extension externe supplémentaire de PHP (php_*.dll), vous
  les trouverez uniquement dans le paquet zippé Windows et dans les
  téléchargements <acronym>PECL</acronym>.
 </para>
 <note>
  <para>
   Notez bien que bien que l'installeur soit une méthode simple
   pour installer PHP, il est limité dans plusieurs aspects : par exemple,
   la configuration automatique des extensions n'est pas prise en compte.
   Utiliser l'installateur n'est pas la méthode préférée pour installer PHP.
  </para>
 </note>

 <simpara>
  Tout d'abord, installez votre serveur <acronym>HTTP</acronym> favori sur votre
  système et assurez-vous qu'il fonctionne.
 </simpara>

 <simpara>
  Exécutez l'installeur et suivez les instructions fournies par
  l'assistant. Deux types d'installation sont fournis : standard, qui
  utilise toutes les configurations par défaut les plus pratiques,
  et avancée, qui pose un maximum de questions pour paramétrer
  le plus finement.
 </simpara>

 <simpara>
  L'assistant d'installation rassemble suffisamment d'informations pour
  configurer &php.ini; ainsi que certains serveurs web pour utiliser
  PHP. Un des serveurs web pour lequel l'installeur PHP n'effectue
  pas de configuration automatique est Apache, vous devez donc le 
  configurer manuellement.
 </simpara>

 <simpara>
  Une fois l'installation terminée, l'installeur vous informera que
  vous devez redémarrer. Suivez ce conseil, ou commencez à
  utiliser PHP immédiatement.
 </simpara>

 <warning>
  <para>
   Gardez bien à l'esprit que cette installation de PHP n'est pas
   sécurisée. Si vous voulez avoir une installation sécurisée de PHP,
   vous devriez commencer par lire la documentation, et choisir
   toutes vos options avec soin. Cet installeur automatique vous
   permet de réaliser l'installation en un tour de main, mais n'est
   pas destiné à l'utilisation sur des serveurs de production.
  </para>
 </warning>
</sect1>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"../../manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->