<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- EN-Revision: e7e4ffe9a10a4dcd9903a7abf125a811d0eda023 Maintainer: yannick Status: ready -->
<!-- Reviewed: yes -->

<chapter xml:id="pdo.connections" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
 <title>Connexions et gestionnaire de connexion</title>
 <para>
  Les connexions sont établies en créant des instances de la classe de base de PDO.
  Peu importe quel pilote vous voulez utiliser ; vous utilisez toujours le nom
  de la classe PDO. Le constructeur accepte des paramètres pour spécifier
  la source de la base de données (connue en tant que DSN) et optionnellement,
  le nom d'utilisateur et le mot de passe (s'il y en a un).
 </para>
 <para>
  <example>
   <title>Connexion à MySQL</title>
   <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
$dbh = new PDO('mysql:host=localhost;dbname=test', $user, $pass);
?>
]]> 
   </programlisting>
  </example>
 </para>
 <para>
  S'il y a des erreurs de connexion, un objet <literal>PDOException</literal>
  est lancé. Vous pouvez attraper cette exception si vous voulez gérer
  cette erreur, ou laisser le gestionnaire global d'exception défini
  via la fonction <function>set_exception_handler</function> la traiter.
 </para>
 <para>
  <example>
   <title>Gestion des erreurs de connexion</title>
   <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
try {
    $dbh = new PDO('mysql:host=localhost;dbname=test', $user, $pass);
} catch (PDOException $e) {
    // tenter de réessayer la connexion après un certain délai, par exemple
}
]]>
   </programlisting>
  </example>
 </para>
 <warning>
  <para>
   Comme toutes les autres <link linkend="language.exceptions">exception</link>,
   <classname>PDOException</classname> peut être capturée soit explicitement, par
   une instruction &catch;, soit implicitement via <function>set_exception_handler</function>.
   Sinon, le comportement par défaut consistant à convertir une exception non capturée en une
   <constant>E_FATAL_ERROR</constant> se produira.
   L'erreur fatale contiendra un backtrace qui peut laisser échapper des détails sur la connexion.
   Ainsi, l'option &php.ini; <link linkend="ini.display-errors"><literal>display_errors</literal></link>
   doit être définie à <literal>0</literal> sur un serveur de production.
  </para>
 </warning>
 <para>
  Lorsque la connexion à la base de données a réussi, une instance de la classe
  PDO est retournée à votre script. La connexion est active tant que l'objet PDO
  l'est. Pour clore la connexion, vous devez détruire l'objet en vous assurant que
  toutes ses références sont effacées. Vous pouvez faire cela en assignant &null;
  à la variable gérant l'objet. Si vous ne le faites pas explicitement, PHP fermera
  automatiquement la connexion lorsque le script arrivera à la fin.
 </para>
 <note>
  <simpara>
   S'il existe encore d'autres références à cette instance PDO (par exemple, à 
   partir d'une instance PDOStatement ou d'autres variables référençant la 
   même instance PDO), celles-ci doivent également être supprimées (par 
   exemple, en affectant &null; à la variable qui référence le PDOStatement).
  </simpara>
 </note>
 <para>
  <example>
   <title>Fermeture d'une connexion</title>
   <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
$dbh = new PDO('mysql:host=localhost;dbname=test', $user, $pass);
// utiliser la connexion ici
$sth = $dbh->query('SELECT * FROM foo');

// et maintenant, fermez-la !
$sth = null;
$dbh = null;
?>
]]>
   </programlisting>
  </example>
 </para>
 <para>
  Beaucoup d'applications web utilisent des connexions persistantes aux serveurs
  de base de données. Les connexions persistantes ne sont pas fermées à la fin du
  script, mais sont mises en cache et réutilisées lorsqu'un autre script demande une connexion
  en utilisant les mêmes paramètres. Le cache des connexions persistantes
  vous permet d'éviter d'établir une nouvelle connexion à chaque fois qu'un
  script doit accéder à une base de données, rendant l'application web plus rapide.
 </para>
 <para>
  <example>
   <title>Connexions persistantes</title>
   <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
$dbh = new PDO('mysql:host=localhost;dbname=test', $user, $pass, array(
    PDO::ATTR_PERSISTENT => true
));
?>
]]>
   </programlisting>
  </example>
 </para>
 <para>
  La valeur de l'option <constant>PDO::ATTR_PERSISTENT</constant> est convertie
  en &boolean; (activer/désactiver les connexions persistantes), sauf si c'est
  une &string; non-numérique, auquel cas ceci autorise l'utilisation de
  plusieurs pools de connexions persistantes.
  Ceci est utile si les connexions différentes utilisent des paramètres
  incompatibles, par exemple, des valeurs différentes de
  <constant>PDO::MYSQL_ATTR_USE_BUFFERED_QUERY</constant>.
 </para>
 <note>
  <para>
   Si vous souhaitez utiliser des connexions persistantes, vous devez
   utiliser la valeur <constant>PDO::ATTR_PERSISTENT</constant> dans le
   tableau des options du pilote passé au constructeur PDO. Si vous
   définissez cet attribut avec la méthode <methodname>PDO::setAttribute</methodname>
   après l'instanciation de l'objet, le pilote n'utilisera pas les connexions
   persistantes.
  </para>
 </note>
  <warning>
  <para>
   PDO ne fait aucun nettoyage des connexions persistantes. Les tables temporaires, verrou, et transactions et autres
   changements d'état peuvent rester de l'utilisation précédente de la connexion, causant des problèmes inattendus. Voir la
   section <link linkend="features.persistent-connections">Connexions de base de données persistantes</link> pour plus d'informations.
  </para>
 </warning>
 <note>
  <para>
   Si vous utilisez le pilote PDO ODBC et que votre bibliothèque ODBC prend en charge
   le bassin de connexion ODBC (unixODBC et Windows le supportent tous les deux ;
   peut être plus), alors il est recommandé de ne pas utiliser les connexions persistantes
   PDO, mais plutôt laisser le bassin de connexion ODBC mettre en cache les connexions.
   Le bassin de connexion ODBC est partagé avec les autres modules dans le processus ;
   si PDO met en cache la connexion, alors cette connexion ne sera jamais retournée
   par le bassin de connexion ODBC, faisant que plusieurs connexions sont créées pour
   les autres modules.
  </para>
 </note>
</chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
 
