<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- $Revision$ -->
<!-- EN-Revision: e9366ee458b2900c53a503b1ad97664e1d9a8859 Maintainer: yannick Status: ready -->
<!-- Reviewed: no -->

<book xml:id="book.mysqlnd-mux" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
 <title>Plugin de multiplexage de connexions Mysqlnd</title>
 <titleabbrev>mysqlnd_mux</titleabbrev>
 
 <preface xml:id="intro.mysqlnd-mux">
  &reftitle.intro;
  <para>
   Le plugin de multiplexage mysqlnd (<literal>mysqlnd_mux</literal>)
   multiplexe les connexions MySQL établies par toutes les extensions PHP MySQL
   qui utilisent le driver natif MySQL (<link linkend="book.mysqlnd">mysqlnd</link>)
   for PHP.
  </para>
  <para>
   Le driver natif MySQL pour PHP fournit une API C interne pour les plugins,
   comme le plugin de multiplexage de connexions, qui peut étendre les fonctionnalités
   de mysqlnd. Reportez-vous à la section sur
   <link linkend="book.mysqlnd">mysqlnd</link> pour plus de détails sur ces bénéfices
   par rapport à la bibliothèque client MySQL libmysqlclient.
  </para>
  <para>
   Les plugins Mysqlnd comme <literal>mysqlnd_mux</literal> opèrent, pour
   la plupart, de façon transparente d'une point de vue utilisateur. Le plugin de
   multiplexage de connexions supporte toutes les applications PHP, et toutes
   les extensions MySQL de PHP. Il ne modifie en rien les APIs existantes. Aussi,
   il peut être utilisé facilement avec les applications PHP existantes.
  </para>
  <note>
   <para>
    Ceci est une preuve de concept. Toutes les fonctionnalités sont à un stade
    précoce. Toutes les requêtes ne sont pas encore gérées par le plugin.
    Aussi, il ne peut pas être utilisé tel que pour le moment.
   </para>
   <para>
    Veuillez ne pas utiliser cette version en environnement de production.
   </para>
  </note>
  <section xml:id="mysqlnd-mux.key-features">
   <title>fonctionnalités clés</title>
   <para>
    Les fonctionnalités clés de mysqlnd_mux sont les suivantes :
   </para>
   <para>
    <itemizedlist>
     <listitem>
      <para>
       Transparent, et donc, facile à utiliser :
      </para>
      <para>
       <itemizedlist>
        <listitem>
         <para>
          Supporte toutes les extensions PHP MySQL.
         </para>
        </listitem>
        <listitem>
         <para>
          Peu, voire aucune modification de l'application n'est nécessaire,
          suivant le scénario d'utilisation adopté.
         </para>
        </listitem>
       </itemizedlist>
      </para>
     </listitem>
     
     <listitem>
      <para>
       Réduit la charge serveur et les latences de connexion :
      </para>
      <para>
       <itemizedlist>
        <listitem>
         <para>
          Ouvre moins de connexions au serveur MySQL.
         </para>
        </listitem>
        <listitem>
         <para>
          Moins de connexions à MySQL signifie moins de travail pour le serveur
          MySQL. Dans un environnement client-serveur, il est plus souvent
          difficile de tuner le serveur que le client. Le multiplexage
          va vous aider avec une optimisation horizontale.
         </para>
        </listitem>
        <listitem>
         <para>
          La mise en file d'attente fait gagner du temps dans le durée de la connexion.
         </para>
        </listitem>
        <listitem>
         <para>
          Le ultiplexage de connexions : les gestionnaires de plusieurs utilisateurs
          partagent la même connexion réseau. Une fois ouverte, une connexion réseau
          est mise en cache et partagée par plusieurs gestionnaires utilisateurs.
          Il y a une relation 1:n entre le connexion réseau interne et les gestionnaires
          de connexions utilisateurs.
         </para>
        </listitem>
        <listitem>
         <para>
          Les connexions persistentes : une connexion réseau est conservée ouverte
          à la fin de la requête web, si le modèle de déploiement PHP l'autorise.
          Aussi, les requêtes web suivantes peuvent ré-utiliser une connexion
          ouverte précédemment. Tout comme les autres ressources, les connexions
          réseau sont liées au scope du processus. Aussi, elles peuvent être
          réutilisées pour toutes les requêtes web servies par un processus.
         </para>
        </listitem>
       </itemizedlist>
      </para>
     </listitem>
     
    </itemizedlist>
   </para>
  </section>
  
  <section xml:id="mysqlnd-mux.limitations">
   <title>Limitations</title>
   <para>
    La preuve de concept ne supporte pas les requêtes non mises en mémoire
    tampon, les requêtes préparées, et les requêtes asynchrones.
   </para>
   <para>
    La file d'attente de connexions utilise une combinaison de la méthode de transport
    et du nom d'hôte comme clé. Aussi, deux connexions au même hôte, utilisant
    la même méthode de transport (TCP/IP, Unix socket, pipe nommé Windows)
    seront liées à la même connexion de la file d'attente, y compris si
    le nom de l'utilisateur et le mot de passe diffèrent. Soyez attentif
    aux implications possible en terme de sécurité.
   </para>
   <para>
    La preuve de concept est une transaction agnostique ; aucun rapport
    avec les transactions SQL.
   </para>
   <note>
    <para>
     Les applications doivent être attentives aux conséquences liées aux partages
     de connexions.
    </para>
   </note>
  </section>
  
  <section xml:id="mysqlnd-mux.name">
   <title>A propos de mysqlnd_mux</title>
   <para>
    Le raccourci <literal>mysqlnd_mux</literal> signifie
    <literal>mysqlnd connection multiplexing plugin</literal>.
   </para>
  </section>
 </preface>
 
 &reference.mysqlnd-mux.concepts;
 &reference.mysqlnd-mux.setup;
 &reference.mysqlnd-mux.constants;
 &reference.mysqlnd-mux.changes;
 
</book>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
