<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- $Revision$ -->
<!-- EN-Revision: d976ef507bfa953098069f9c541e49b0529f7d16 Maintainer: yannick Status: ready -->
<!-- Reviewed: no -->

<chapter xml:id="mysqlnd-mux.concepts" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
 <title>Concepts</title>
 <para>
  Ce document explique l'architecture et les concepts relatifs de ce plugin.
  La lecture et la compréhension de ces concepts sont nécessaire afin
  d'utiliser ce plugin avec succès.
 </para>

 <section xml:id="mysqlnd-mux.architecture">
  <title>Architecture</title>
  <para>
   Le plugin de multiplexage des connexions mysqlnd est implémenté sous
   la forme d'une extension PHP. Il est écrit en C et opère sous PHP. Lors
   du démarrage de l'interpréteur PHP, dans la phase d'initialisation des modules
   du moteur PHP, il sera enregistré comme un plugin
   <link linkend="book.mysqlnd">mysqlnd</link> pour remplacer des méthodes mysqlnd
   C spécifiques.
  </para>
  <para>
   La bibliothèque mysqlnd utilise des flux PHP pour communiquer avec le serveur
   MySQL. Les flux PHP sont accédés par la bibliothèque mysqlnd via le module net.
   Le plugin de multiplexage de connexions mysqlnd agit comme un proxy pour les méthodes
   de la bibliothèque mysqlnd du module net pour contrôler, ouvrir et fermer
   les flux réseaux.
  </para>
  <para>
   Avant d'ouvrir une connexion utilisateur à MySQL via les fonctions appropriées
   (<link linkend="book.mysqli">mysqli</link>,
   <link linkend="ref.pdo-mysql">PDO_MYSQL</link> ou
   <link linkend="book.mysql">ext/mysql</link>), le plugin va rechercher une connexion
   réseau ouverte dans la file d'attente des connexions. Si la file d'attente contient
   une connexion réseau vers l'hôte spécifié par la fonction de connexion, utilisant
   la méthode de transport demandée (TCP/IP, Socket de domaine Unix, pipe nommé Windows),
   la connexion de la file est liée au gestionnaire utilisateur. Sinon, une nouvelle
   connexion réseau est ouverte, mise dans la file d'attente, et associée avec
   le gestionnaire de connexion utilisateur. De cette façon, de multiples gestionnaires
   utilisateurs peuvent être liés à la même connexion réseau.
  </para>
 </section>

 <section xml:id="mysqlnd-mux.connection_pool">
  <title>File d'attente de connexions</title>
  <para>
   Le plugin de mise en file d'attente de connexion est créé lorsque PHP initialise
   ces modules (<literal>MINIT</literal>) et libéré lorsque PHP éteint les modules
   (<literal>MSHUTDOWN</literal>). Ce mécanisme est identique aux connexions persistentes
   MySQL.
  </para>
  <para>
   Suivant le modèle de déploiement, la file d'attente est utilisée pour la durée
   d'une ou plusieurs demandes web. Les connexions réseau sont liés à la durée de vie
   d'un processus au niveau du système d'exploitation. Si le processus PHP sert
   plusieurs demandes web comme c'est le cas pour des déploiements Fast-CGI ou
   des serveurs web threadés, alors les connexions de la file d'attente peuvent
   être ré-utilisées pour plusieurs connexions. Parce que le multiplexage
   signifie connexions partagées, il peut également être utilisé avec un
   déploiement threadé où deux threads ou deux demandes web distinctes
   sont liés à une connexion réseau de la file d'attente.
  </para>
  <para>
   Une connexion de dile d'attente est explicitement fermée une fois que la
   dernière référence à cette dernière est libérée. Une fermeture implicite
   survient lorsque PHP éteint ses modules.
  </para>
 </section>

 <section xml:id="mysqlnd-mux.sharing_connections">
  <title>Connexions partagées</title>
  <para>
   Le plugin de multiplexage de connexions mysqlnd PHP modifie la relation
   entre le gestionnaire de connexion utilisateur et la connexion sous jacente MySQL.
   Sans ce plugin, chaque connexion MySQL appartienne à seulement une connexion
   utilisateur à la fois. Le plugin de multiplexage modifie ce comportement.
   Une connexion MySQL est partagée pour plusieurs gestionnaires utilisateurs.
   Il n'y a plus de relation un-pour-un lors de l'utilisation de ce plugin.
  </para>
  <para>
   Le partage de connexions de la file d'attente a un impact sur le statut
   de la connexion.
   Les opérations changeant le statut depuis de multiples gestionnaires utilisateurs
   pointant vers une connexion MySQL ne sont pas isolées les unes des autres. Si,
   par exemple, une variable de session est définie via un gestionnaire de connexion
   utilisateur, la variable de session devient visible de tous les autres gestionnaires
   utilisateurs qui utilisent la même connexion MySQL sous jacente.
  </para>
  <para>
   Ce comportement est similaire au concept des statuts de connexion décrit
   dans le plugin de réplication et de balance de charge PHP mysqlnd.
   Veuillez vous reportez à la
   <link linkend="book.mysqlnd-ms">documentation PECL/mysqlnd_ms</link> pour
   plus de détails sur les statuts d'une connexion.
  </para>
  <para>
   La preuve de concept ne prend aucune mesure pour isoler les connexions
   multiplexées les unes des autres.
  </para>
 </section>

</chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->