<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- $Revision$ -->
<!-- EN-Revision: 55e0481a24fd4d7db21b62f1885973edbca25e60 Maintainer: yannick Status: ready -->
<!-- Reviewed: no -->

<chapter xml:id="session.security" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
 <title>Sessions et Sécurité</title>
 <para>
  Lien externe : <link xlink:href="&url.session-fixation;">Session fixation</link>
 </para>
 <para>
  La gestion des sessions HTTP représente le cœur de la sécurité sur le Web.
  Des mesures d'atténuation <emphasis>doivent</emphasis> être prises en compte afin d'assurer la
  sécurité des sessions.
  Les développeurs doivent activer/utiliser les paramètres de sécurité appropriés.
 </para>
 
 <sect1 xml:id="features.session.security.management">
  <title>Gestion basique des sessions</title>
  
  <sect2 xml:id="features.session.security.management.basic">
   <title>Sécurité des sessions</title>
   <para>
    Le module de session ne peut pas garantir que les informations stockées
    dans une session ne sont vues uniquement par l'utilisateur qui 
    a créé la session. Des mesures supplémentaires sont nécessaires pour
    protéger la confidentialité de la session, suivant la valeur
    qu'on lui associe.
   </para>
   
   <para>
    L'importance des données stockées dans une session doit être évaluée
    et des protections supplémentaires peuvent être déployées ;
    ceci a obligatoirement un coût tel qu'être moins pratique pour
    l'utilisateur. Par exemple, pour protéger les utilisateurs
    d'une tactique simple, la directive <link linkend="ini.session.use-only-cookies">session.use_only_cookies</link>
    doit être activée. Dans ce cas, les cookies doivent être
    activés obligatoirement côté client sinon les sessions ne
    fonctionneront pas.
   </para>
   
   <para>
    Il y a plusieurs façons de divulguer des identifiants de session à
    des tierces personnes. I.E. injections Javascripts, identifiants
    de session dans les URLs, reniflement de paquets, accès physique
    au périphérique, etc.
    Un identifiant de session divulgué permet à un tiers d'accéder
    à toutes les ressources associées avec cet identifiant. Tout d'abord,
    les URLs contenant les identifiants de session. S'il y a des liens
    vers des sites ou des ressources externes, l'URL incluant l'identifiant
    de session doit être stockée dans les logs referrer du site externe.
    Si ces données ne sont pas chiffrées, les identifiants de session
    vont être transmis en texte clair sur le réseau. La solution ici est
    d'implémenter SSL/TLS sur le serveur et le rendre mandataire pour les
    utilisateurs. HSTS devrait être utilisé pour améliorer également la
    sécurité.
   </para>
    
    <note>
     <simpara>
      Même HTTPS ne peut protéger la confidentialité des données
      dans tous les cas. Par exemple, les vulnérabilités CRIME et BEAST
      permettent à un attaquant de lire les données. De plus, il est à noter
      que certains réseaux utilisent des proxys HTTPS MITM pour
      des audits. Les attaquants peuvent également mettre en place
      ce genre de proxy.
     </simpara>
    </note>
    
   </sect2>
   
   <sect2 xml:id="features.session.security.management.non-adaptive-session">
    <title>Gestion des sessions non adaptatives</title>
    
    <para>
     Le gestionnaire de sessions PHP est adaptatif, par défaut.
     Un gestionnaire de sessions adaptatif apporte des
     risques supplémentaires.
    </para>
    
    <para>
     Lorsque <link linkend="ini.session.use-strict-mode">session.use_strict_mode</link>
     est activé, et que le gestionnaire de sauvegarde des sessions le supporte,
     un identifiant de session non initialisé est rejeté, et un nouveau est créé.
     Ceci prévient une attaque qui force les utilisateurs à utiliser un
     identifiant de session connu.
     Un attaquant peut passer des liens ou envoyer des emails qui contient
     l'identifiant de session.
     I.e. <literal>http://example.com/page.php?PHPSESSID=123456789</literal> si
     <link linkend="ini.session.use-trans-sid">session.use_trans_sid</link> est activé,
     la victime commencera une session en utilisant l'identifiant de session
     fourni par l'attaquant.
     <link linkend="ini.session.use-strict-mode">session.use_strict_mode</link>
     permet d'annuler ce type de risque.
    </para>
    
    <warning>
     <simpara>
      Les gestionnaires de sauvegarde définis par l'utilisateur peuvent
      aussi supporter le mode de session strict en implémentant
      la validation des identifiants de session. Tous les gestionnaires de
      sauvegarde définis par l'utilisateur devraient implémenter la validation
      des identifiants de session.
     </simpara>
    </warning>
    
    <para>
     Le cookie d'identifiant de session peut être défini avec les
     attributs domain, path, httponly, secure et, à partir de PHP 7.3, SameSite.
     Il existe une priorité définie par les navigateurs.
     En utilisant les priorités, un attaquant peut définir l'identifiant de
     session qui peut être utilisé en permanence. L'utilisation de la
     directive <link linkend="ini.session.use-only-cookies">session.use_only_cookies</link>
     ne permet pas de résoudre ce problème.
     <link linkend="ini.session.use-strict-mode">session.use_strict_mode</link>
     permet de mitiger ce risque. Avec la directive
     <link linkend="ini.session.use-strict-mode">session.use_strict_mode</link>=On,
     l'identifiant de session non initialisé sera refusé.
    </para>
    
    <note>
     <simpara>
      Même si la directive
      <link linkend="ini.session.use-strict-mode">session.use_strict_mode</link>
      limite les risques concernant le gestionnaire adaptatif de session, un
      attaquant peut forcer les utilisateurs à utiliser un identifiant de
      session non initialisé qui a été créé par l'attaquant, i.e. via des injections
      Javascript. Ce type d'attaque peut être limité en utilisant les
      recommandations de ce manuel.
     </simpara>
     
     <simpara>
      En suivant ce manuel, les développeurs devraient activer la directive
      <link linkend="ini.session.use-strict-mode">session.use_strict_mode</link>,
      utiliser les timestamps basés sur le gestionnaire de session,
      et régénérer les identifiants de session en utilisant la fonction
      <function>session_regenerate_id</function> avec les procédures
      recommandées. Si les développeurs suivent ces instructions, un identifiant de session
      généré par un attaquant sera normalement supprimé.
     </simpara>
     
     <simpara>
      Lorsqu'un accès à une session obsolète survient, les développeurs
      devraient sauvegarder toutes les données de la session active de
      l'utilisateur ; ces informations seront utiles pour de futures
      investigations. L'utilisateur devrait être forcé à se déconnecter
      de toutes les sessions, i.e. le forçant ainsi à s'identifier de
      nouveau. Ceci permet de contrer les attaques utilisant des sessions
      volées.
     </simpara>
    </note>
    
    <warning>
     <simpara>
      L'accès à une session obsolète ne veut pas forcément dire qu'il s'agit d'une
      attaque. Un réseau instable et/ou l'effacement immédiat de la session
      active va conduire des utilisateurs légitimes à utiliser des sessions
      obsolètes.
     </simpara>
    </warning>
    
    <para>
     Depuis 7.1.0, la fonction <function>session_create_id</function> a été
     ajoutée. Cette fonction permet d'accéder à toutes les sessions actives
     d'un utilisateur en préfixant les identifiants de session avec l'identifiant
     de l'utilisateur. L'activation de la directive
     <link linkend="ini.session.use-strict-mode">session.use_strict_mode</link>
     est vital dans cette configuration. Sinon, les utilisateurs malicieux
     peuvent définir des identifiants de sessions pour les autres utilisateurs.
    </para>
    
    <note>
     <simpara>
      Les utilisateurs des versions antérieures à PHP 7.1.0 <emphasis>doivent</emphasis>
      utiliser <acronym>CSPRNG</acronym>, i.e. <filename>/dev/urandom</filename>, ou la fonction
      <function>random_bytes</function> et les fonctions de hachage
      pour générer un nouvel identifiant de session. La fonction
      <function>session_create_id</function> possède des mécanismes de détection
      de collision, et génère un identifiant de session suivant les
      configurations INI des sessions. L'utilisation de la fonction
      <function>session_create_id</function> est recommandée.
     </simpara>
    </note>
    
   </sect2>
   
   <sect2 xml:id="features.session.security.management.session-id-regeneration">
    <title>Regénération d'un identifiant de session</title>
    
    <para>
     La directive
     <link linkend="ini.session.use-strict-mode">session.use_strict_mode</link>
     est un bon compromis mais n'est pas suffisant. Les développeurs doivent
     également utiliser la fonction <function>session_regenerate_id</function>
     pour la sécurité des sessions.
    </para>
    
    <para>
     La regénération d'un identifiant de session réduit le risque de vol d'identifiants
     de session, aussi, la fonction <function>session_regenerate_id</function>
     doit être utilisée périodiquement; i.e. Regénérer l'identifiant de session toutes
     les 15 minutes pour sécuriser le contenu sensible. Même dans le cas où
     un identifiant de session est volé, à la fois le légitime utilisateur
     et l'attaquant aura sa session qui va expirer. En d'autres termes, l'accès
     au contenu par l'utilisateur ou l'attaquant va générer une erreur d'accès
     à une session obsolète.
    </para>
    
    <para>
     Les identifiants de session <emphasis>doivent</emphasis> être régénérés lorsque
     les privilèges de l'utilisateur sont élevés, comme après une authentification.
     La fonction <function>session_regenerate_id</function> doit être appelée
     avant le stockage des informations d'authentification dans <varname>$_SESSION</varname>. 
     (la fonction <function>session_regenerate_id</function>
     sauvegarde les données de session courantes automatiquement afin de
     sauvegarder les timestamps/etc. dans la session courante.)
     Il faut s'assurer que la nouvelle session contient le drapeau d'authentification.
    </para>
    
    <para>
     Les développeurs <emphasis>ne doivent pas</emphasis> se baser sur
     l'expiration de l'identifiant de session définie par la directive
     <link linkend="ini.session.gc-maxlifetime">session.gc_maxlifetime</link>.
     Les attaquants peuvent accéder à l'identifiant de session de la victime
     de façon périodique pour éviter son expiration, et permettre son exploitation
     y compris avec des sessions authentifiées.
    </para>
    
    <para>
     Au lieu de cela, les développeurs doivent implémenter un timestamp
     basé sur la gestion des données de session.
   </para>
   
   <warning>
    <simpara>
     Même si le gestionnaire de session peut gérer les timestamps de façon
     transparente, cette fonctionnalité n'est pas implémentée. Les données
     des anciennes sessions doivent être conservées tant que le récupérateur
     de mémoire ne soit passé. Simultanément, les développeurs doivent s'assurer
     eux-mêmes que les données de session obsolètes soient effectivement effacées.
     Cependant, les développeurs ne doivent pas supprimer les données
     de session active trop rapidement. i.e. <code>session_regenerate_id(true);</code>
     et <function>session_destroy</function> ne doivent jamais être appelés
     en même temps pour une session active. Ça peut paraître contradictoire, 
     mais c'est une exigence du mandataire.
    </simpara>
   </warning>
   
   <para>
    <function>session_regenerate_id</function> <emphasis>n'effacera pas</emphasis>
    les anciennes sessions par défaut. Les sessions authentifiées obsolètes
    peuvent être présentés pour être utilisées. Les développeurs doivent s'assurer
    que les anciennes sessions ne soient pas utilisées par tout le monde.
    Ils doivent interdire l'accès aux données de session obsolète
    en utilisant eux-même des timestamps.
   </para>
   
   <warning>
    <simpara>
     La suppression soudaine d'une session active produit des effets de bords
     indésirables. Les sessions peuvent disparaître lorsqu'il y a des connexions
     concurentes sur l'application web et/ou lorsque le réseau est instable.
    </simpara>
    <simpara>
     Les accès potentiellement malicieux sont indétectables avec la suppression
     soudaine d'une session.
    </simpara>
    <simpara>
     Au lieu de supprimer les sessions obsolètes immédiatement, les développeurs
     doivent définir un court temps d'expiration (timestamp) dans
     <varname>$_SESSION</varname>, et interdire l'accès aux données de session.
    </simpara>
    <simpara>
     Les développeurs ne doivent pas interdire l'accès aux données des 
     anciennes sessions immédiatement après l'exécution de la fonction 
     <function>session_regenerate_id</function>. L'accès doit être interdit
     à un stade ultérieur ; i.e. quelques secondes après pour les réseaux
     stables, comme un réseau filaire et quelques minutes après pour les réseaux
     instables comme des téléphones mobiles ou des réseaux Wi-Fi.
    </simpara>
    <simpara>
     Si un utilisateur accède à une session obsolète (session ayant expirée), l'accès
     à cette session doit être refusé. Il est également recommandé de supprimer le
     statut d'authentification de toutes les sessions utilisateurs, car cela
     peut représenter un axe d'attaque.
    </simpara>
   </warning>
   
   <para>
    L'utilisation de la directive <link linkend="ini.session.use-only-cookies">session.use_only_cookies</link> et de la fonction
    <function>session_regenerate_id</function> peuvent causer des DoS personnel
    avec des cookies non-supprimés définis par les attaquants. Dans ce cas,
    les développeurs peuvent inviter les utilisateurs à supprimer les cookies
    et les avertir qu'ils peuvent rencontrer un problème de sécurité.
    Les attaquants peuvent définir des cookies malicieux via une application
    web vulnérable, un plugin de navigateur exposé ou vicié, un périphérique
    physique compromis, etc.
   </para>
   
   <warning>
    <simpara>
     Il ne faut pas se méprendre sur le risque DoS. <link linkend="ini.session.use-strict-mode">session.use_strict_mode</link>=On
     est obligatoire pour la sécurité des identifiants de session !
     Tous les sites sont encouragés à activer la directive 
     <link linkend="ini.session.use-strict-mode">session.use_strict_mode</link>.     
    </simpara>
    <simpara>
     DoS peut uniquement survenir lorsque le compte subit une attaque. Une injection
     Javascript dans une application représente la plupart des axes d'attaque.
    </simpara>
   </warning>
   
   </sect2>
   
   <sect2 xml:id="features.session.security.management.session-data-deletion">
    <title>Suppression des données de session</title>
    
    <para>
     Les données de sessions obsolètes doivent être inaccessibles
     et doivent être supprimées. Le module courant de session
     ne prend pas en charge cet aspect.
    </para>
    
    <para>
     Les données de sessions obsolètes doivent être supprimées aussi vite
     que possible. Cependant, les sessions actives ne doivent pas être
     supprimées instantanément. Pour satisfaire ces recommandations, les développeurs
     eux-mêmes doivent implémenter un gestionnaire des données de session basé sur
     un timestamp.
    </para>
    
    <para>
     Définissez et gérez l'expiration du timestamp dans la variable
     globale $_SESSION. Interdisez l'accès aux données de sessions
     périmées. Lorsqu'un accès à des données de session obsolète est détecté,
     il convient de supprimer toutes les statuts authentifiés des sessions
     utilisateurs et forcer les utilisateurs à s'authentifier de nouveau.
     L'accès à des données de sessions obsolètes peut représenter une attaque.
     Pour arriver à cette fin, les développeurs doivent suivre toutes les sessions
     actives de tous les utilisateurs.
    </para>
    
    <note>
     <simpara>
      L'accès à une session obsolète peut également survenir à cause d'un réseau instable
      et/ou d'un accès concurrent à un site web, i.e. le serveur tente de définir un
      nouvel identifiant de session via un cookie, mais le paquet Set-Cookie n'a jamais
      atteint le client en raison d'une perte de connexion. Une connexion peut
      créer un nouvel identifiant de session via la fonction <function>session_regenerate_id</function>,
      mais une autre connexion concurrente peut ne pas avoir encore reçu
      l'identifiant de session. Toutefois, les développeurs doivent interdire l'accès
      à une session obsolète à un moment plus éloigné. i.e. la gestion des sessions
      basés sur le timestamp est obligatoire.
     </simpara>
    </note>
    
    <para>
     En résumé, les données de sessions ne doivent pas être détruites avec la fonction
     <function>session_regenerate_id</function>, ni avec la fonction <function>session_destroy</function>,
     mais les timestamps doivent être utilisés pour contrôler l'accès aux données de
     session. Laissez la fonction <function>session_gc</function> supprimer les données obsolètes
     depuis le stockage des données de sessions.
    </para>
    
   </sect2>
   
   <sect2 xml:id="features.session.security.management.session-locking">
    <title>Session et Verrouillage</title>
    
    <para>
     Les données de session sont verrouillées par défaut pour éviter les
     accès concurrent. Le verrouillage est obligatoire pour conserver une
     consistance des données de session au travers les requêtes.
    </para>
    
    <para>
     Cependant, le verrouillage de session peut être utilisé par les attaquants
     pour réaliser des attaques DoS. Pour minimiser le risque d'une attaque DoS
     par verrouillage de session, il convient de minimiser les verrous.
     Utilisez des données en lecture seule lorsque les données de session
     n'ont pas besoin d'être mises à jour. Utilisez l'option 'read_and_close'
     avec la fonction <function>session_start</function>.
     <code>session_start(['read_and_close'=>1]);</code> va clôre
     la session aussi vite que possible après la mise à jour de la variable
     globale $_SESSION en utilisant la fonction <function>session_commit</function>.
    </para>
    
    <para>
     Le module de session courant <emphasis>ne détecte pas</emphasis>
     toutes les modifications de la variable $_SESSION lorsque
     la session est inactive. Il en va de la responsabilité du développeur
     de ne pas modifier la variable $_SESSION lorsque la session est inactive.
    </para>
    
   </sect2>
   
   <sect2 xml:id="features.session.security.management.active-sessions">
    <title>Sessions actives</title>
    
    <para>
     Les développeurs doivent conserver une trace de toutes les sessions
     actives de chaque utilisateur, et leur notifier le nombre de sessions
     actives, depuis quelle adresse IP, depuis combien de temps, etc.
     PHP ne conserve pas de traces de ces informations. Les développeurs
     sont supposés le faire eux-mêmes.
    </para>
    
    <para>
     Il existe différentes façons de faire cela. Une implémentation possible
     est de définir une base de données qui conserve une trace des données
     nécessaires, et y stocker toutes les informations pertinentes.
     Depuis que les données de session sont GCed, les développeurs doivent
     faire attention aux données GCed pour maintenir la base de données
     des sessions actives consistante.
    </para>
    
    <para>
     Une des implémentations simple est "l'identifiant utilisateur préfixant
     l'identifiant de session" et stocker les informations nécessaires dans
     la variable $_SESSION. La plupart des bases de données sont relativement
     performantes pour sélectionner un préfixe sous la forme d'une &string;.
     Les développeurs DOIVENT utiliser la fonction <function>session_regenerate_id</function>
     ainsi que la fonction <function>session_create_id</function> pour cela.
    </para>
    
    <warning>
     <simpara>
      N'utilisez jamais de données confidentielles comme préfixe.
      Si l'identifiant utilisateur est confidentiel, il est recommandé d'utiliser
      la fonction <function>hash_hmac</function>.
     </simpara>
    </warning>
    
    <warning>
     <simpara>
      L'activation de la directive
      <link linkend="ini.session.use-strict-mode">session.use_strict_mode</link>
      est obligatoire pour ce type de configuration. Il faut s'assurer qu'il
      est activé. Sinon, la base de données des sessions actives
      peut être compromise.
     </simpara>
    </warning>
    
    <para>
     Le gestionnaire de session basé sur un timestamp est obligatoire
     pour détecter l'accès à des sessions obsolètes. Lorsque l'accès à une
     session obsolète est détecté, le drapeau d'authentification doit
     être supprimé de toutes les sessions actives de l'utilisateur.
     Ceci permet d'éviter aux attaquants de continuer à exploiter les sessions
     volées.
    </para>
    
   </sect2>
   
   <sect2 xml:id="features.session.security.management.session-and-autologin">
    <title>Session et l'auto-identification</title>
    
    <para>
     Les développeurs ne doivent pas utiliser d'identifiants de session avec une
     grande durée de vie pour l'auto-identification, car cela accroit le risque
     d'utiliser des sessions volées. Une fonctionnalité d'auto-identification
     doit être implémenté par le développeur.
    </para>
    
    <para>
     Utilisez une clé de hachage sécurisé à usage unique comme clé
     d'auto-identification en utilisant la fonction
     <function>setcookie</function>. Utilisez un hachage sécurisé
     plus fort que SHA-2. i.e. SHA-256 ou supérieur avec des données
     aléatoires depuis la fonction <function>random_bytes</function>
     ou via <filename>/dev/urandom</filename>.
    </para>
    
    <para>
     Si l'utilisateur est non authentifié, vérifiez si la clé d'auto-identification
     à usage unique est valide ou non. Dans ce cas où elle est valide, authentifiez
     l'utilisateur et définissez une nouvelle clé de hachage sécurisée à usage unique.
     Une clé d'auto-identification ne doit être utilisée qu'une seule fois, i.e. n'utilisez
     jamais une clé d'auto-identification, et régénérez-la toujours.
    </para>
    
    <para>
     Une clé d'auto-identification est une clé d'authentification avec une
     longue durée, elle doit être protégée autant que possible.
     Utilisez les attributs de cookie path/httponly/secure/SameSite pour la sécurité.
     i.e. ne transmettez jamais la clé d'auto-identification tant que cela
     n'est pas nécessaire.
    </para>
    
    <para>
     Les développeurs doivent implémenter les fonctionnalités qui
     désactivent l'auto-identification, et suppriment les cookies
     contenant les clés d'auto-identification non nécessaires.
    </para>
    
   </sect2>
   
   <sect2 xml:id="features.session.security.management.csrf">
    <title>Attaques CSRF (Cross-Site Request Forgeries)</title>
    
    <para>
     Les sessions et les authentifications ne protègent pas contre les
     attaques CSRF. Les développeurs doivent implémenter des protections
     CSRF eux mêmes.
    </para>
    
    <para>
     La fonction <function>output_add_rewrite_var</function> peut être utilisée pour
     la protection CSRF. Se référer aux pages du manuel pour plus de détails.
    </para>
    
    <note>
     <simpara>
      PHP, avant sa version 7.2.0, utilise le même buffer de sortie et les
      mêmes configurations INI que la configuration trans-sid. Toutefois, l'utilisation
      de la fonction <function>output_add_rewrite_var</function> avec les versions
      de PHP antérieures à 7.2.0 n'est pas conseillé.
     </simpara>
    </note>
    
    <para>
     La plupart des frameworks d'applications web supporte
     la protection CSRF. Se référer au manuel du
     framework d'application web pour plus de détails.
    </para>
    
    <para>
     Depuis PHP 7.3, l'attribut SameSite du cookie de session peut être défini.
     Ceci est une mesure supplémentaire qui peut minimiser
     les vulnérabilités CSRF.
    </para>
   </sect2>
 </sect1>
 
 <sect1 xml:id="session.security.ini">
  <title>Sécurisation des configurations INI de session</title>
  
  <para>
   En sécurisant les configurations INI de sessions, les développeurs
   peuvent éprouver la sécurité des sessions. Beaucoup de configurations
   INI n'ont pas de configuration recommandée. Les développeurs sont
   responsables de la bonne configuration des sessions.
  </para>
  
  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>
     <link linkend="ini.session.cookie-lifetime">session.cookie_lifetime</link>=0
    </para>
    <para>
     La valeur <literal>0</literal> a une signification importante.
     Elle informe les navigateurs de ne pas stocker le cookie dans un
     espace de stockage permanent. Aussi, lorsque le navigateur se ferme,
     le cookie d'identification de session est supprimé immédiatement.
     Si les développeurs définissent une valeur différente de 0, cela permet
     aux autres utilisateurs d'utiliser l'identifiant de session. La
     plupart des applications devraient utiliser "<literal>0</literal>" comme
     valeur.
    </para>
    <para>
     Si une fonctionnalité d'auto-identification est désirée, les développeurs
     doivent implémenter leur propre système d'auto-identification sécurité.
     N'utilisez pas des identifiants de session à longue durée pour cela.
     Pour plus d'informations, se rapporter à la bonne section
     de cette documentation.
    </para>
   </listitem>
   
   <listitem>
    <para>
     <link linkend="ini.session.use-cookies">session.use_cookies</link>=On
    </para>
    <para>
     <link linkend="ini.session.use-only-cookies">session.use_only_cookies</link>=On
    </para>
    <para>
     Bien que les cookies HTTP souffrent de soucis techniques, ils
     restent la façon préférée de gérer les identifiants de sessions.
     N'utilisez que les cookies pour la gestion des identifiants de sessions
     lorsque cela est possible. La plupart des applications doivent utiliser
     un cookie pour l'identifiant de session.
    </para>
    <para>
     Si <link linkend="ini.session.use-only-cookies">session.use_only_cookies</link>=Off,
     le module de session utilisera les valeurs de l'identifiant
     de sessions définies par les variables GET ou POST fournies,
     et le cookie de l'identifiant de session ne sera pas initialisé.
    </para>
   </listitem>
   
   <listitem>
    <para>
     <link linkend="ini.session.use-strict-mode">session.use_strict_mode</link>=On
    </para>
    <para>
     Bien que l'activation de <link linkend="ini.session.use-strict-mode">session.use_strict_mode</link>
     soit obligatoire pour la sécurité des sessions, cette directive est
     désactivée par défaut.
    </para>
    <para>
     Ce mode évite que le module de session utilise un identifiant de session
     non initialisé. Dit différemment, le module de session ne va accepter
     que les identifiants de sessions valides générés par le module de session.
     Il va rejeter tous les identifiants de session fournis par les utilisateurs.
    </para>
    <para>
     En raison de la spécification des cookies, les attaquants sont capable
     de placer des cookies contenant les identifiants de sessions en configurant
     localement une base de données de cookie ou par injections Javascript.
     <link linkend="ini.session.use-strict-mode">session.use_strict_mode</link> peut éviter qu'un attaquant
     n'initialise un identifiant de session.
    </para>
    <note>
     <para>
      Les attaquants peuvent initialiser un identifiant de session avec leur
      propre périphérique, et peuvent définir l'identifiant de session
      de leur victime. Ils doivent alors conserver l'identifiant de session
      actif pour pouvoir en abuser.
      Les attaquants doivent passer par bien d'autres étapes pour réussir leur attaque
      dans ce scénario. Aussi, l'utilisation de la directive
      <link linkend="ini.session.use-strict-mode">session.use_strict_mode</link> permet de limiter les risques.
     </para>
    </note>
   </listitem>
   
   <listitem>
    <para>
     <link linkend="ini.session.cookie-httponly">session.cookie_httponly</link>=On
    </para>
    <para>
     Permet de refuser l'accès à un cookie de session depuis javascript.
     Cette configuration évite qu'un cookie ne soit corrompu par une
     injection Javascript.
    </para>
    <para>
     Il est possible d'utiliser un identifiant de session comme jeton CSRF, mais
     ce n'est pas recommandé. Par exemple, des sources HTML peuvent être
     sauvegardées et envoyées à d'autres utilisateurs.
     Les développeurs ne doivent pas écrire les identifiants de session dans les
     pages web pour des raisons de sécurité. Toutes les applications web doivent
     utiliser l'attribut httponly pour le cookie contenant l'identifiant de session.
    </para>
    <note>
     <para>
      Le jeton CSRF doit être renouvellé périodiquement, tout comme l'identifiant
      de session.
     </para>
    </note>
   </listitem>
   
   <listitem>
    <para>
     <link linkend="ini.session.cookie-secure">session.cookie_secure</link>=On
    </para>
    <para>
     Permet d'accéder au cookie d'identifiant de session uniquement lorsque
     le protocole est HTTPS. Si un site web n'est accessible que par HTTPS,
     cette directive doit être activée.
    </para>
    <para>
     HSTS doit être utilisé pour les sites web accessibles que par HTTPS.
    </para>
   </listitem>
   
   <listitem>
    <para>
     <link linkend="ini.session.cookie-samesite">session.cookie_samesite</link>="Lax" ou
     <link linkend="ini.session.cookie-samesite">session.cookie_samesite</link>="Strict"
    </para>
    <para>
     Depuis PHP 7.3, l'attribut <literal>"SameSite"</literal> peut être défini
     pour le cookie d'identifiant de session. Cet attribut est une façon de
     mitiger les attaques CSRF (Cross Site Request Forgery).
    </para>
    <para>
     La différence entre Lax et Strict est l'accessibilité du cookie dans les requêtes
     originaires d'autres domaines employant la méthode HTTP GET.
     Les cookies utilisant Lax seront accessible via une requête GET originaire
     d'un autre domaine, alors que les cookies utilisant Strict ne le seront pas..
    </para>
   </listitem>
   
   <listitem>
    <para>
     <link linkend="ini.session.gc-maxlifetime">session.gc_maxlifetime</link>=[choisissez le plus petit possible]
    </para>
    <para>
     <link linkend="ini.session.gc-maxlifetime">session.gc_maxlifetime</link> est une configuration pour supprimer
     l'identifiant de session obsolète. Le fait de se reposer
     entièrement sur cette configuration <emphasis>n'est pas</emphasis> recommandé.
     Les développeurs doivent gérer la durée de vie des session avec un timestamp
     par eux même.
    </para>
    <para>
     Le GC des sessions (garbage collection) est mieux réalisé en utilisant
     la fonction <function>session_gc</function>.
     La fonction <function>session_gc</function> doit être exécutée par un gestionnaire
     de tâches ; i.e. un cron sur les systèmes Unix.
    </para>
    <para>
     GC est exécuté par probabilité, par défaut. Cette configuration
     <emphasis>ne garantie pas</emphasis> que les anciennes sessions soient
     supprimées. Bien que les développeurs ne doivent pas s'appuyer sur ce paramètre,
     il est recommandé tout de même du définir à une valeur la plus petite possible.
     Il convient d'ajuster les directives <link
     linkend="ini.session.gc-probability">session.gc_probability</link>
     et <link
     linkend="ini.session.gc-divisor">session.gc_divisor</link> de sorte à ce que
     les sessions obsolètes soient supprimées à fréquence appropriée.
     Si la fonctionnalité d'auto-identification est nécessaire, les développeurs
     doivent implémenter leur propre fonctionnalité d'auto-identification sécurisée ;
     voir ci-dessous pour plus d'informations. N'utilisez jamais l'identifiant
     de session de longue durée pour réaliser ce genre de fonctionnalité.
    </para>
    <note>
     <para>
      Quelques modules de gestion de sauvegarde des sessions n'utilisent pas cette
      fonctionnalité basé sur l'expiration et sur la probabilité ; i.e.
      memcached, memcache. Se référer à la documentation de ces gestionnaires
      de sauvegarde des sessions pour plus de détails.
     </para>
    </note>
   </listitem>
   
   <listitem>
    <para>
     <link linkend="ini.session.use-trans-sid">session.use_trans_sid</link>=Off
    </para>
    <para>
     L'utilisation d'un gestionnaire d'identifiants de sessions transparent
     n'est pas interdit. Les développeurs doivent l'employer lorsque nécessaire.
     Pourtant, la désactivation de la gestion des identifiants de session de 
     façon transparente permet de sécuriser un peu plus les identifiants de session
     en éliminant la possibilité d'une injection d'identifiant de sessions ou
     de fuite de cet identifiant.
    </para>
    <note>
     <para>
      L'identifiant de session peut fuiter depuis des URLs sauvegardées, 
      des URLs dans des emails, d'une source HTML sauvegardée, etc.
     </para>
    </note>
   </listitem>
   
   <listitem>
    <para>
     <link linkend="ini.session.trans-sid-tags">session.trans_sid_tags</link>=[drapeaux limités]
    </para>
    <para>
     (PHP 7.1.0 &gt;=) Les développers ne doivent pas réécrire de drapeaux HTML
     non nécessaires. La valeur par défaut doit être suffisante pour la
     plupart des utilisations. Pour les versions de PHP plus anciennes,
     utilisez plutôt
     <link linkend="ini.url-rewriter.tags">url_rewriter.tags</link>.
    </para>
   </listitem>
   
   <listitem>
    <para>
     <link linkend="ini.session.trans-sid-hosts">session.trans_sid_hosts</link>=[hôtes limités]
    </para>
    <para>
     (PHP 7.1.0 &gt;=) Ce paramètre définit une liste blanche des hôtes qui sont
     autorisés à réécrire les identifiants de session transparents. Ne jamais
     ajouter d'hôte qui ne sont pas de confiance !
     Le module de session autorise uniquement <literal>$_SERVER['HTTP_HOST']</literal>
     lorsque ce paramètre est vide.
    </para>
   </listitem>
   
   <listitem>
    <para>
     <link linkend="ini.session.referer-check">session.referer_check</link>=[URL d'origine]
    </para>
    <para>
     Lorsque le paramètre <link
     linkend="ini.session.use-trans-sid">session.use_trans_sid</link>
     est actif.
     Ce paramètre réduit les risques d'injection d'identifiant de session.
     Si un site web est <literal>http://example.com/</literal>,
     définissez comme valeur à ce paramètre <literal>http://example.com/</literal>.
     Il est à noter que les navigateurs HTTPS n'envoient pas l'en-tête referrer.
     Les navigateurs peuvent ne pas envoyer l'en-tête referrer de part
     leur propre configuration. Aussi, ce paramètre ne peut pas être
     considéré comme une mesure fiable de sécurité.
     Malgré tout, son utilisation est recommandée.
    </para>
   </listitem>
   
   <listitem>
    <para>
     <link linkend="ini.session.cache-limiter">session.cache_limiter</link>=nocache
    </para>
    <para>
     S'assure que le contenu HTTP n'est pas mis en cache pour les sessions
     authentifiées. Permet la mise en cache que pour les contenus
     qui ne sont pas privés. Sinon, le contenu sera exposé.
     La valeur <literal>"private"</literal> doit être employé si le contenu HTTP n'inclut pas
     des données sensibles d'un point de vue sécurité. Il est à noter que <literal>"private"</literal>
     peut transmettre des données privées mises en cache pour les clients
     partagés. <literal>"public"</literal> doit être uniquement utilisé lorsque le contenu HTML
     ne contient aucune donnée privée.
    </para>
   </listitem>
   
   <listitem>
    <para>
     <link linkend="ini.session.hash-function">session.hash_function</link>="sha256"
    </para>
    <para>
     (PHP 7.1.0 &lt;) Une fonction de hachage forte va générer un identifiant
     de session fort. Bien qu'une collision de hachage soit peu probable avec des
     algorithme de hachage MD5, les développeurs doivent utiliser SHA-2 ou un
     algorithme de hachage plus fort comme sha384 et sha512.
     Les développeurs doivent s'assurer d'une longueur suffisante de 
     l'<link linkend="ini.session.entropy-length">entropie</link> pour la 
     fonction de hachage utilisée.
    </para>
   </listitem>
   
   <listitem>
    <para>
     <link linkend="ini.session.save-path">session.save_path</link>=[dossier non lisible par tout le monde]
    </para>
    <para>
     Si ce paramètre est défini à un dossier accessible en lecture par tout le monde,
     comme <filename>/tmp</filename> (par défaut), les autres utilisateurs du serveur
     seront capables de récupérer les sessions en listant les fichiers présents
     dans ce répertoire.
    </para>
   </listitem>
   
  </itemizedlist>
 </sect1>
 
</chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->

