<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- $Revision$ -->
<!-- EN-Revision: cf9fc93681ad1bd5dfaaf61282a0463c2531f7d5 Maintainer: yannick Status: ready -->
<!-- Reviewed: yes -->

<chapter xml:id="install.general" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
 <title>Considérations générales sur l'installation</title>
 <para>
  Avant d'installer PHP, il faut savoir ce que l'on souhaite
  faire avec PHP. Il y a deux cas d'utilisation décrits dans
  la section <link linkend="intro-whatcando">Que peut faire PHP ?</link> :
  <itemizedlist>
   <listitem><simpara>Sites Web et applications Web (script côté serveur)</simpara></listitem>
   <listitem><simpara>Scripts en ligne de commande</simpara></listitem>
  </itemizedlist>
 </para>
 <para>
  Pour la première tâche, qui est de loin la plus répandue, trois
  choses sont nécessaires : PHP lui-même, un serveur Web et
  un navigateur. En fonction du système d'exploitation, il est possible de
  disposer d'un serveur Web (c.-à-d. Apache sous Linux et macOS
  ou IIS sous Windows). Il est aussi possible de louer un espace
  à une société. De cette façon, il n'est pas nécessaire de mettre
  en place PHP, mais uniquement d'écrire les scripts, les charger
  sur le serveur et voir le résultat dans le navigateur.
 </para>
 <para>
  Lors de l'installation de PHP et du serveur soi-même, il y a
  deux choix. Soit sous la forme d'un module du serveur
  Web (via une interface directe appelée SAPI). Les
  serveurs qui supportent cette solution comptent notamment
  Apache, Microsoft Internet Information Server,
  Netscape et les serveurs iPlanet.
  Si PHP ne supporte pas
  l'interface de module du serveur Web, il est toujours possible de
  l'utiliser comme processeur CGI ou FastCGI. Cela signifie
  qu'il faut configurer le serveur pour qu'il
  utilise l'exécutable CGI de PHP, pour qu'il traite les fichiers
  PHP sur le serveur.
 </para>
 <para>
  Pour utiliser PHP en ligne de commande
  (écrire des scripts de génération d'image hors ligne,
  par exemple, ou bien traiter des textes en fonction
  d'informations fournies), un exécutable PHP est nécessaire. Pour plus de détails, lisez la
  section <link linkend="features.commandline"> écrire des applications
   PHP en ligne de commande</link>. Dans ce cas, il
  n'est pas nécessaire d'avoir un serveur Web, ni un navigateur.
 </para>
 <para>
  À partir de maintenant, cette section décrit l'installation de
  PHP avec un serveur Web sous Unix et Windows, sous forme de
  module ou d'exécutables CGI.
 </para>
 <para>
  Les codes source et les distributions binaires de PHP pour Windows
  sont disponibles à
  <link xlink:href="&url.php.downloads;">&url.php.downloads;</link>.
 </para>
</chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
