<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- EN-Revision: ebee35a03a3d84f3b2e5c4d11f37dccdcb73ea8d Maintainer: yannick Status: ready -->
<!-- Reviewed: yes -->
<chapter xml:id="install.pecl" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
 <title>Installation d'extensions PECL</title>
 
 <sect1 xml:id="install.pecl.intro">
  <title>Introduction aux installations PECL</title>
  <simpara>
   <link xlink:href="&url.pecl;">PECL</link> est un dépôt d'extensions PHP
   qui est disponibles via le système de paquet
   <link xlink:href="&url.php.pear;">PEAR</link>. Cette section du manuel
   vous guide dans l'obtention et l'installation d'extensions PECL.
  </simpara>
  <simpara>
   Ces instructions supposent que <literal>/your/phpsrcdir/</literal> est le
   chemin jusqu'aux sources de la distribution PHP, et <literal>extname</literal> est le nom
   de votre extension PECL : adaptez les commandes qui suivent à votre situation.
   Ces instructions supposent aussi que vous êtes familier avec l'utilisation
   des <link xlink:href="&url.php.pear.cli;">commandes pear</link>.
   Les informations dans le manuel PEAR pour la commande <literal>pear</literal>
   sont également applicables à la commande <literal>pecl</literal>.
  </simpara>
  <simpara>
   Pour être utilisée, une extension partagée doit être compilée, installée
   et chargée. Les méthodes décrites ci-dessous vous fournissent diverses
   instructions sur la façon de compiler et d'installer des extensions mais
   ne les chargent pas automatiquement. Les extensions peuvent être chargées
   en ajoutant une directive d'<link linkend="ini.extension">extension</link>
   au fichier &php.ini; ou à l'aide de la fonction <function>dl</function>.
  </simpara>
  <simpara>
   Lorsque vous compilez des modules PHP, il est important d'avoir les
   outils dans leurs versions appropriées, tels que autoconf, automake, libtool, etc. Voyez les
   <link xlink:href="&url.php.anongit;">Instructions pour le Git anonyme</link>, afin
   de connaître les utilitaires nécessaires, et leurs versions.
  </simpara>
 </sect1>
 
 <sect1 xml:id="install.pecl.downloads">
  <title>Télécharger des extensions PECL</title>
  <simpara>
   Il existe plusieurs méthodes pour télécharger des extensions PECL :
  </simpara>
  <itemizedlist>
   <simpara>
    La commande <literal>pecl install extname</literal> télécharge le code
    des extensions automatiquement, ce qui évite de réaliser
    un téléchargement particulier.
   </simpara>
   <listitem>
    <simpara>
     <link xlink:href="&url.pecl;">&url.pecl;</link>
    </simpara>
    <simpara>
     Le site Web de PECL contient diverses informations sur les différentes extensions
     offertes par l'équipe de développement de PHP. Vous pourrez consulter les modifications
     entre les versions, les notes de versions, ce qui est requis pour faire fonctionner l'extension
     ainsi que d'autres détails similaires.
    </simpara>
   </listitem>
   <listitem>
    <simpara>
     <literal>pecl download extname</literal>
    </simpara>
    <simpara>
     Les extensions PECL listées sur le site web de PECL sont disponibles
     et peuvent être téléchargées et installées en utilisant la
     <link xlink:href="&url.php.pear.cli;">commande pecl</link>.
     La version spécifique de l'extension peut également être spécifiée.
    </simpara>
   </listitem>
   <listitem>
    <simpara>
     <acronym>git</acronym>
    </simpara>
    <simpara>
     Beaucoup d'extension PECL demeurent sur GitHub.
     <!-- TODO Expand -->
    </simpara>
   </listitem>
   <listitem>
    <simpara>
     <acronym>SVN</acronym>
    </simpara>
    <simpara>
     Certaines extensions PECL demeurent sur <acronym>SVN</acronym>.
     Une interface Web est disponible à <link xlink:href="&url.php.svn;pecl/">&url.php.svn;pecl/</link>.
     Pour télécharger directement depuis <acronym>SVN</acronym>, suivez la séquence d'instructions
     ci-dessous :
    </simpara>
    <para>
     <screen>
$ svn checkout http://svn.php.net/repository/pecl/extname/trunk extname
     </screen>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <simpara>
     Téléchargements pour Windows : 
    </simpara>
    <simpara>
     Le projet PHP compile et offre des DLLs Windows pour la plupart des 
     extensions PECL disponible sur la page du package.
    </simpara>
   </listitem>
  </itemizedlist>
 </sect1>
 
 <sect1 xml:id="install.pecl.windows">
  <title>Installer une extension PHP sous Windows</title>
  <para>
   Sur Windows, vous avez deux moyens de charger une extension PHP : 
   soit vous la compilez dans PHP, soit vous chargez une DLL. Charger une
   extension précompilée est la méthode la plus pratique et la plus recommandée.
  </para>
  <para>
   Pour charger une extension, vous devez disposer de son fichier ".dll" sur votre système.
   Toutes les extensions sont automatiquement et périodiquement compilées par le groupe PHP
   (voyez la section de téléchargements).
  </para>
  <para>
   Pour compiler une extension dans PHP, reportez-vous à la 
   documentation sur <link linkend="install.windows.building">
   la compilation des sources</link>.
  </para>
  <para>
   Pour compiler une extension autonome, (c'est-à-dire un fichier DLL), reportez-vous
   documentation sur <link linkend="install.windows.building">
   la compilation des sources</link>. Si le fichier DLL est absent de votre distribution
   PHP et de PECL, il vous faudra la compiler avant de pouvoir l'utiliser.
  </para>
  
  <sect2 xml:id="install.pecl.windows.find">
   <title>Où trouver une extension ?</title>
   <para>
    Les extensions PHP sont généralement appelées "php_*.dll" (où les astérisques
    représentent le nom de l'extension) et elles sont rangées dans le dossier 
    "PHP\ext".
   </para>
   <para>
    PHP est livré avec les extensions qui sont les plus utiles à la majorité des utilisateurs.
    Elles sont appelées des extensions cœur, ou "core".
   </para>
   <para>
    Cependant, si vous avez besoin de fonctionnalités qui ne sont pas fournies par 
    une extension cœur, vous pourriez quand même les trouver dans
    <link xlink:href="&url.pecl;">PECL</link>. Le 
    PHP Extension Community Library (PECL, aussi dit Bibliothèque d'Extensions Communautaires de PHP)
    est un dépôt de code pour les extensions PHP, qui fournit un annuaire de toutes les 
    extensions connues, et un service d'hébergement pour télécharger et 
    développer ces extensions. 
   </para>
   <para>
    Si vous avez développé une extension pour votre propre usage, vous pourriez avoir envie
    de l'héberger sur PECL, pour que tous ceux qui ont eu le même problème que vous, puissent
    avoir accès à la même solution. Cela vous donne de bonnes chances d'avoir des retours
    de la communauté, et, peut-être, des remerciements, des rapports de bugs, et même des
    correctifs. Avant que vous n'envoyiez votre extension sur les serveurs PECL, il est
    recommandé de lire <link xlink:href="&url.pecl.submit;">PECL submit</link>.
   </para>
  </sect2>
  
  <sect2 xml:id="install.pecl.windows.which">
   <title>Quelles extensions télécharger ?</title>
   <para>
    <emphasis>Souvent, vous trouverez plusieurs versions de chaque DLL : </emphasis>
    <itemizedlist>
     <listitem>
      <simpara>
       Différents numéros de versions (au moins, les deux premiers chiffres doivent être les mêmes)
      </simpara>
     </listitem>
     <listitem>
      <simpara>
       Différentes configurations de sécurité de threads
      </simpara>
     </listitem>
     <listitem>
      <simpara>
       Différentes architectures de processeurs (x86, x64...)
      </simpara>
     </listitem>
     <listitem>
      <simpara>
       Différentes configurations de débogage
      </simpara>
     </listitem>
     <listitem>
      <simpara>
       <literal>etc.</literal>
      </simpara>
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </para>
   <para>
    Il est recommandé de choisir les extensions pour qu'elles soient adaptées
    à la machine serveur sur laquelle vous utilisez PHP. Le script suivant 
    va vous afficher <emphasis>toutes</emphasis> vos configurations PHP : 
   </para>
   <para>
    <example>
     <title>Appel de la fonction <function>phpinfo</function></title>
     <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
phpinfo();
?>
]]>
     </programlisting>
    </example>
   </para>
   <para>
    Ou bien, en ligne de commande : 
    <screen>
<![CDATA[
drive:\\path\to\php\executable\php.exe -i
]]>
    </screen>
   </para>
  </sect2>
  
  <sect2 xml:id="install.pecl.windows.loading">
   <title>Charger une extension</title>
   <para>
    Le moyen le plus courant pour charger une extension PHP est de l'inclure dans votre
    fichier de configuration <filename>php.ini</filename>. Notez que de nombreuses extensions
    sont déjà présentes dans le fichier <filename>php.ini</filename> et que vous avez
    simplement à supprimer le point-virgule pour les activer.
    
   </para>
   <para>
    À partir de PHP 7.2.0, le nom de l'extension peut être utilisé à la place
    du nom de l'extension. Comme il est indépendant de l'os et plus facile, en 
    particulier pour les nouveaux arrivants, il devient la manière recommandée 
    de spécifier des extensions à charger. Les noms de fichiers restent pris en 
    charge pour la compatibilité avec les versions antérieures.
   </para>
    <screen>
<![CDATA[
;extension=php_extname.dll
]]>
    </screen>
    <screen>
<![CDATA[
extension=php_extname.dll
]]>
    </screen>
    <screen>
<![CDATA[
; Dans PHP 7.2 et supérieur, préférer :
extension=extname
zend_extension=another_extension
]]>
    </screen>
   <para>
    Cependant, certains serveurs Web sont déroutants, car ils n'utilisent pas le fichier 
    <filename>php.ini</filename> rangé avec votre exécutable PHP. Pour en savoir plus sur votre véritable 
    <filename>php.ini</filename>, recherchez son dossier dans le fichier 
    <function>phpinfo</function>:
   </para>
    <screen>
<![CDATA[
Configuration File (php.ini) Path   C:\WINDOWS
]]>
    </screen>
    <screen>
<![CDATA[
Loaded Configuration File   C:\Program Files\PHP\5.2\php.ini
]]>
    </screen>
   <para>
    Après activation d'une extension, sauvegardez le fichier <filename>php.ini</filename>, et
    relancez le serveur Web, puis vérifiez à nouveau le fichier <function>phpinfo</function>.
    La nouvelle extension devrait y avoir sa section.
   </para>
  </sect2>
  
  <sect2 xml:id="install.pecl.windows.problemsolving">
   <title>Résolution de problèmes</title>
   <para>
    Si l'extension n'apparaît pas dans le fichier <function>phpinfo</function>, 
    vous devriez jeter un œil dans les logs pour savoir d'où vient le problème.
   </para>
   <para>
    Si vous utilisez PHP en ligne de commande (CLI), l'erreur de chargement de l'extension
    devrait être lisible directement sur l'écran.
   </para>
   <para>
    Si vous utilisez PHP sur un serveur Web, la position et le format des logs 
    varient grandement d'un serveur à l'autre. Lisez la documentation de votre
    serveur Web pour savoir où ils sont : PHP ne peut pas vous aider pour cela.
   </para>
   <para>
    Les problèmes les plus courants sont la localisation du fichier DLL et
    les DLLs dont il dépend, la valeur de la directive
    "<link linkend="ini.extension-dir">extension_dir</link>"
    dans le <filename>php.ini</filename> et les incohérences de compilations.
   </para>
   <para>
    Si le problème est une incohérence de compilation, vous avez probablement téléchargé
    une mauvaise DLL. Essayez d'en charger une nouvelle, avec les bonnes configurations pour 
    votre serveur. <function>phpinfo</function> vous sera alors très utile.
   </para>
  </sect2>
  
 </sect1>
 
 <sect1 xml:id="install.pecl.pear">
  <title>Compilation d'extensions PECL partagées avec la commande pecl</title>
  <simpara>
   PECL facilite la création d'extensions PHP partagées. En utilisant la
   <link xlink:href="&url.php.pear.cli;">commande pecl</link>, faites ceci :
  </simpara>
  <para>
   <screen>
$ pecl install extname
   </screen>
  </para>
  <simpara>
   Ceci va télécharger le fichier source de l'extension <emphasis>extname</emphasis>,
   le compiler et installer le fichier <filename>extname.so</filename> dans votre
   dossier <link linkend="ini.extension-dir">extension_dir</link>.
   <filename>extname.so</filename> doit ensuite être chargé via &php.ini;.
  </simpara>
  <simpara>
   Par défaut, la commande <literal>pecl</literal> n'installera pas les paquets
   marqués comme étant <literal>alpha</literal> ou
   <literal>beta</literal>. Si aucun paquet <literal>stable</literal> est disponible,
   vous devrez installer un paquet <literal>beta</literal> en utilisant la commande suivante :
  </simpara>
  <para>
   <screen>
$ pecl install extname-beta
   </screen>
  </para>
  <para>
   Vous pouvez également installer une version spécifique en utilisant la commande :
  </para>
  <para>
   <screen>
$ pecl install extname-0.1
   </screen>
  </para>
  <note>
   <para>
    Après avoir activée cette extension dans le &php.ini;, relancez le serveur Web
    afin de la prendre en compte.
   </para>
  </note>
 </sect1>
 
 <sect1 xml:id="install.pecl.phpize">
  <title>Compilation des extensions partagées avec phpize</title>
  <simpara>
   Parfois, l'utilisation de l'installeur <literal>pecl</literal> n'est pas une bonne option.
   Ceci parce que vous êtes derrière un pare-feu ou parce que l'extension que vous voulez
   installer n'est pas disponible en tant que paquet PECL comme une extension
   uniquement disponible via git. Si vous devez compiler une telle extension,
   vous pouvez utiliser l'utilitaire de compilation afin d'exécuter la compilation
   manuellement.
  </simpara>
  <simpara>
   La commande <literal>phpize</literal> est utilisée pour préparer
   l'environnement de compilation pour une extension PHP. Dans l'exemple suivant, les
   sources de l'extension sont dans un dossier appelé <filename>extname</filename> :
  </simpara>
  <para>
   <screen>
<![CDATA[
$ cd extname
$ phpize
$ ./configure
$ make
# make install
]]>
   </screen>
  </para>
  <simpara>
   Une installation réussie aura créé un fichier <filename>extname.so</filename>
   et l'aura placé dans le <link linkend="ini.extension-dir">dossier des extensions</link>
   de PHP. Vous devez ajouter la ligne <literal>extension=extname.so</literal>
   dans votre &php.ini; avant de pouvoir utiliser l'extension.
  </simpara>
  <simpara>
   Si le système ne possède pas la commande <literal>phpize</literal> et que
   vous utilisez des paquets précompilés (comme des RPM), assurez-vous d'installer
   également la version de développement appropriée des paquets PHP car
   elle inclut également la commande <literal>phpize</literal> ainsi que les en-têtes
   appropriés pour construire PHP et ses extensions.
  </simpara>
  <simpara>
   Exécutez la commande <command>phpize --help</command> pour afficher des informations
   d'utilisation supplémentaires.
  </simpara>
 </sect1>
 
 <sect1 xml:id="install.pecl.php-config">
  <title>php-config</title>
  
  <para>
   php-config est un petit script shell pour obtenir des informations
   sur la configuration installée de PHP.
  </para>
  
  <para>
   Lors de la compilation des extensions, si vous avez plusieurs
   versions PHP d'installées, vous devez spécifier l'installation
   pour laquelle vous souhaitez les compiler en utilisant l'option
   <literal>--with-php-config</literal> lors de la configuration,
   spécifiant ainsi le chemin vers le script php-config.
  </para>
  
  <para>
   La liste des options de ligne de commande fournies par le script
   php-config peut être obtenue en exécutant le script php-config
   avec l'option <option>-h</option> :
   <screen>
<![CDATA[
Usage: /usr/local/bin/php-config [OPTION]
Options:
  --prefix            [...]
  --includes          [...]
  --ldflags           [...]
  --libs              [...]
  --extension-dir     [...]
  --include-dir       [...]
  --php-binary        [...]
  --php-sapis         [...]
  --configure-options [...]
  --version           [...]
  --vernum            [...]
]]>
   </screen>
  </para>
  
  <para>
   <table>
    <title>Options de ligne de commande</title>
    <tgroup cols="2">
     <thead>
      <row>
       <entry>Option</entry>
       <entry>Description</entry>
      </row>
     </thead>
     <tbody>
      <row>
       <entry>--prefix</entry>
       <entry>Préfixe du dossier où PHP est installé, i.e. /usr/local</entry>
      </row>
      <row>
       <entry>--includes</entry>
       <entry>Liste des options -I avec tous les fichiers inclus</entry>
      </row>
      <row>
       <entry>--ldflags</entry>
       <entry>Drapeaux LD qui ont été compilés avec PHP</entry>
      </row>
      <row>
       <entry>--libs</entry>
       <entry>Bibliothèques additionnelles qui ont été compilées avec PHP</entry>
      </row>
      <row>
       <entry>--extension-dir</entry>
       <entry>Dossiers où les extensions sont recherchées par défaut</entry>
      </row>
      <row>
       <entry>--include-dir</entry>
       <entry>Préfixe du dossier où les en-têtes de fichiers sont
        installés par défaut</entry>
      </row>
      <row>
       <entry>--php-binary</entry>
       <entry>Chemin complet vers le CLI PHP ou le binaire CGI</entry>
      </row>
      <row>
       <entry>--php-sapis</entry>
       <entry>Affiche tous les modules SAPI disponibles</entry>
      </row>
      <row>
       <entry>--configure-options</entry>
       <entry>Options de configuration pour recréer la configuration
        de l'installation courante de PHP</entry>
      </row>
      <row>
       <entry>--version</entry>
       <entry>Version de PHP</entry>
      </row>
      <row>
       <entry>--vernum</entry>
       <entry>Version de PHP sous la forme d'un entier</entry>
      </row>
     </tbody>
    </tgroup>
   </table>
  </para>
 </sect1>
 
 <sect1 xml:id="install.pecl.static">
  <title>Compilation des extensions PECL statiquement dans PHP</title>
  <simpara>
   Il peut arriver que vous ayez à compiler votre extension PECL
   statiquement dans votre binaire PHP. Pour ce faire, vous devez placer
   les sources de l'extension dans le dossier <filename>/votre/dossierphpsrc/ext/</filename>
   et exécuter à nouveau le script de configuration de PHP.
  </simpara>
  <para>
   <screen>
<![CDATA[
$ cd /your/phpsrcdir/ext
$ pecl download extname
$ gzip -d < extname.tgz | tar -xvf -
$ mv extname-x.x.x extname
$ rm package.xml
]]>
   </screen>
  </para>
  <simpara>
   Cela générera le dossier suivant :
  </simpara>
  <para>
   <screen>
/your/phpsrcdir/ext/extname
   </screen>
  </para>
  <simpara>
   À partir de la, forcez PHP à reconstruire le script de configuration, 
   puis, suivez le processus classique de compilation de PHP :
  </simpara>
  <para>
   <screen>
$ cd /your/phpsrcdir
$ rm configure
$ ./buildconf --force
$ ./configure --help
$ ./configure --with-extname --enable-someotherext --with-foobar
$ make
$ make install
   </screen>
  </para>
  <note>
   <simpara>
    Pour exécuter le script 'buildconf', vous devez posséder autoconf 2.13 et
    automake 1.4+ (les versions plus récentes de autoconf peuvent fonctionner,
    mais ne sont pas supportées).
   </simpara>
  </note>
  <simpara>
   L'utilisation de <literal>--enable-extname</literal> ou
   <literal>--with-extname</literal> dépend de l'extension. Généralement,
   une extension qui ne dépend pas d'une bibliothèque externe utilise
   <literal>--enable</literal>. Pour être certain, utilisez la commande
   suivante après avoir utilisé buildconf :
  </simpara>
  <para>
   <screen>
$ ./configure --help | grep extname
   </screen>
  </para>
 </sect1>
</chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
