<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- $Revision$ -->
<!-- EN-Revision: fecf93309b34b59e23dda35530d83b0f1b05ab84 Maintainer: yannick Status: ready -->
<!-- Reviewed: yes Maintainer: pmartin -->

<appendix xml:id="history" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
 <title>Histoire de PHP et des projets liés</title>
 <para>
  PHP a suivi un long chemin depuis sa naissance au milieu des années 1990.
  Depuis ses débuts modestes, jusqu'à devenir l'un des plus éminents
  langages de programmation pour le web, l'évolution de PHP
  est un véritable conte de fées technologique. Figurez-vous
  qu'une telle croissance n'a pas été tâche facile. Ceux d'entre
  vous qui sont intéressés par un bref récapitulatif de ce qu'a été
  l'histoire de PHP jusqu'à aujourd'hui, poursuivez la lecture de
  ce document. Si vous souhaitez récupérer des pièces uniques de l'histoire
  d'Internet, vous pouvez trouver les anciennes versions de PHP
  dans notre <link xlink:href="&url.php.museum;">musée</link>.
 </para>
 <sect1 xml:id="history.php">
  <title>Histoire de PHP</title>
  <sect2 xml:id="history.phpfi">
   <title>PHP Tools, FI, Construction Kit, et PHP/FI</title>
   <para>
    PHP, tel qu'il est connu aujourd'hui, est le successeur d'un produit appelé
    PHP/FI. Créée en 1994 par Rasmus Lerdorf, la toute première incarnation
    de PHP était un simple jeu de binaires CGI écrits en langage C.
    Originairement utilisée pour suivre les visiteurs de son curriculum vitae
    en ligne, il nomme cette suite de scripts "Personal
    Home Page Tools" (ndt : Outils pour page personnelle), plus
    fréquemment appelée "PHP Tools". Au fil du temps, de plus en plus
    de fonctionnalités sont demandées, et Rasmus réécrit les outils PHP,
    produisant ainsi une implémentation plus large et plus riche.
    Ce nouveau modèle était capable d’interagir avec une base de données,
    mais aussi, fournissait un framework permettant aux utilisateurs de
    développer une application dynamique simple pour le web, comme des
    livres d'or. En Juin 1995, Rasmus 
    <link xlink:href="&url.php.release1.0.0;">fournit</link>
    le code source de PHP Tools au grand public, permettant ainsi aux
    développeurs de l'utiliser comme bon leur semblait. Ceci a également
    permis - et encouragé - aux utilisateurs de fournir des patches pour
    corriger les bogues, mais aussi pour éprouver la stabilité du produit.
   </para>
   <para>
    En septembre de cette année là, Rasmus continua d'élargir PHP et -
    pour un temps très court - supprima le nom PHP. Faisant dorénavant
    référence aux outils sous le nom de FI (abréviation pour "Forms Interpreter"
    ou interpréteur de formulaire), la nouvelle implémentation incluait plusieurs
    fonctionnalités de base que nous connaissons encore aujourd'hui.
    Elle avait ces variables qui ressemblent au Perl, un système
    d'interprétation automatique des variables de formulaires, et une
    syntaxe qui s'intègre facilement dans HTML. La syntaxe elle-même
    était similaire à celle du Perl, bien que beaucoup plus
    limitée, plus simple, et un peu incohérente. En fait, pour embarquer
    du code dans un fichier HTML, les développeurs devaient utiliser
    des commentaires HTML. Malgré le fait que cette méthode ne soit
    pas accueillie avec un grand enthousiasme, FI continua de rassembler
    de plus en plus de monde, et fut accepté comme outil CGI --- mais toujours
    pas comme un langage. Cependant, ceci commença à changer les mois suivants ;
    en octobre 1995, Rasmus livra une nouvelle version totalement réécrite.
    Reprenant le nom de PHP, elle était maintenant nommée (brièvement)
    "Personal Home Page Construction Kit", et était la première version à mettre
    en avant le fait que PHP était considéré comme une interface de scripts avancée.
    Le langage fut délibérément architecturé pour ressembler à la structure du C,
    rendant ainsi son adoption facile pour les développeurs familiers avec les
    langages comme C, Perl et consorts. Dans un premier temps limité aux systèmes
    Unix et POSIX, son potentiel pour une implémentation sous Windows NT
    commença à être exploré.
   </para>
   <para>
    Le code fut de nouveau repris de zéro, et en Avril 1996,
    combinant les noms des précédentes versions, Rasmus introduisit
    PHP/FI. Cette implémentation de seconde génération commença à faire réellement
    évoluer PHP d'une simple suite d'outils vers un vrai langage de
    programmation. Il incluait un support interne pour les bases de
    données DBM, mSQL et Postgres95, pour les cookies,
    un support des fonctions définies par l'utilisateur, et bien plus.
    Ce mois de Juin, PHP/FI prenait un statut de version 2.0. Un point
    intéressant, cependant, était qu'il n'existait qu'une seule et unique
    version de PHP 2.0. Quand elle est finalement sortie du statut bêta en Novembre
    1997, le moteur d'analyse interne était déjà en cours de réécriture complète.
   </para>
   <para>
    Bien qu'il fournît un cycle de développement très court, il
    continua de gagner en popularité dans ce monde où le développement web
    était encore très récent. En 1997 et 1998, PHP/FI comptait plusieurs
    milliers d'utilisateurs à travers le monde. Le site de surveillance Netcraft,
    en mai 1998, indiquait qu'environ 60 000 domaines avaient des en-têtes
    contenant "PHP", indiquant ainsi que le serveur hôte l'avait bien installé.
    Ce nombre correspondait à environ 1% des domaines d'Internet de l'époque.
    Malgré ce chiffre impressionnant, la maturation de PHP/FI était condamnée
    à ses limitations ; bien qu'il y ait plusieurs contributeurs mineurs,
    il était encore principalement développé par un seul individu.
   </para>
   <para>
    <example>
     <title>Exemple de code PHP/FI</title>
     <programlisting role="html">
<![CDATA[
<!--include /text/header.html-->

<!--getenv HTTP_USER_AGENT-->
<!--ifsubstr $exec_result Mozilla-->
  Hé, vous utilisez Netscape !<p>
<!--endif-->

<!--sql database select * from table where user='$username'-->
<!--ifless $numentries 1-->
  Désolé, cette ligne n'existe pas<p>
<!--endif exit-->
  Bienvenue <!--$user--> !<p>
  Vous avez <!--$index:0--> crédits sur votre compte.<p>

<!--include /text/footer.html-->
]]>
     </programlisting>
    </example>
    </para>
   </sect2>
  <sect2 xml:id="history.php3">
   <title>PHP 3</title>
   <para>
    PHP 3.0 fut la première version du langage tel que nous le connaissons
    actuellement. Trouvant que PHP/FI 2.0 était toujours insuffisant et
    manquait de fonctionnalités nécessaires pour mettre en oeuvre une application
    d'eCommerce, qu'ils développaient dans le cadre d'un projet universitaire,
    Andi Gutmans et Zeev Suraski de la ville de Tel Aviv (Israël) commencèrent
    encore une autre réécriture complète de l'analyseur interne en 1997.
    Se rapprochant de Rasmus via le web, ils discutèrent de divers aspects
    de l'implémentation courante et de leur re-développement de PHP.
    Dans une logique d'amélioration du moteur, et pour profiter des utilisateurs existant
    de PHP/FI, Andi, Rasmus et Zeev décidèrent de collaborer dans le développement d'un
    nouvel et indépendant langage de programmation. Ce tout nouveau langage a été
    publié sous un nouveau nom, qui supprima l'idée d'utilisation personnelle
    limitée incluse dans le nom de PHP/FI 2.0. Il fut ainsi tout simplement renommé
    'PHP', dont la signification devint un acronyme récursif -
    PHP: Hypertext Preprocessor.
   </para>
   <para>
    Une des améliorations notables de PHP 3.0 fut ses capacités
    d'extension. En plus de fournir une infrastructure mature
    pour de multiples bases de données, protocoles, et
    APIs, la facilité d'extension du langage en lui-même attira
    des dizaines de développeurs, qui produisirent de nombreux modules.
    Ce fut sans aucun doute une des clés de l'énorme succès de PHP 3.0.
    Une autre de ces clés fut l'introduction d'un support de programmation
    orientée objet, ainsi qu'une syntaxe de langage bien plus puissante et
    plus consistante.
   </para>
   <para>
    En Juin 1998, avec plusieurs nouveaux développeurs de par le monde
    rejoignant le projet, PHP 3.0 fut annoncé par la nouvelle équipe de
    développement de PHP comme le successeur officiel de PHP/FI 2.0.
    Le développement actif de PHP/FI 2.0, qui avait en réalité cessé
    depuis le mois de Novembre de l'année précédente, était maintenant
    officiellement terminé. Après environ 9 mois de tests publics, lorsque
    l'annonce de la version officielle de PHP 3.0 fut publiée, il
    était déjà installé sur plus de 70.000 domaines à travers le monde, et
    n'était plus limité aux systèmes POSIX. Une petite partie des domaines
    rapportant une installation de PHP étaient installés sur des serveurs
    fonctionnant sous Windows 95, 98, NT, et Macintosh. À son apogée, PHP
    3.0 était installé sur approximativement 10% des serveurs web d'Internet.
   </para>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="history.php4">
   <title>PHP 4</title>
   <para>
    Durant l'hiver 1998, juste après la publication de PHP 3.0,
    Andi Gutmans et Zeev Suraski commencèrent une réécriture du moteur
    interne de PHP. Les objectifs étaient d'améliorer les performances
    de PHP sur les applications complexes, et d'améliorer la modularité du
    code. Ces applications étaient rendues possibles par les nouvelles fonctionnalités
    de PHP 3.0 et le support d'un grand nombre de bases de données et d'APIs, mais
    PHP 3.0 n'était pas conçu pour gérer efficacement des applications si complexes.
   </para>
   <para>
    Le nouveau moteur, appelé 'Zend Engine' (combinaison des prénoms de
    Zeev et Andi), atteignit cet objectif avec succès, et la première version
    fut publiée vers la mi-1999. PHP 4.0, s'appuyant sur ce moteur,
    et amélioré par un grand nombre de nouvelles fonctionnalités,
    fut publié officiellement en mai 2000, presque 2 ans après son
    prédécesseur. En plus de performances nettement plus élevées,
    PHP 4.0 apportait le support de nombreux serveurs web, des sessions
    HTTP, la bufferisation de sortie, une sécurité accrue de la gestion des
    informations visiteurs, et plusieurs nouvelles structures de
    langage.
   </para>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="history.php5">
   <title>PHP 5</title>
   <para>
    PHP 5 est sorti en Juillet 2004, après un long développement et plusieurs
    pré-versions. Il est régi par son moteur, le
    <literal>Zend Engine 2.0</literal>
    avec un nouveau modèle objet et des dizaines d'autres nouvelles fonctionnalités.
   </para>
   <para>
    L'équipe de développement de PHP regroupe des dizaines de développeurs,
    en plus des dizaines d'autres travaillant sur des projets en rapport
    avec PHP, comme PEAR, PECL, et la documentation, ainsi qu'un réseau d'infrastructure
    sous-jacent d'une centaine de serveurs web individuels sur 6 des 7 continents
    du monde. En s'appuyant sur une estimation basée sur les statistiques
    de l'année précédente, il est convenable de supposer que PHP est maintenant
    installé sur des dizaines, voire même des centaines, de millions de domaines autour
    du monde.
   </para>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="history.php6">
   <title>PHP 6</title>
   <para>
    PHP 6 était censé offrir un support approfondi de l'Unicode dans le moteur
    et le langage. Ce travail a été plus tard abandonné, mais d'autres
    fonctionnalités qui étaient prévues pour PHP 6 ont été incorporées
    dans PHP 5.3 (<link linkend="language.namespaces">espaces de noms</link>)
    et PHP 5.4 (<link linkend="language.oop5.traits">traits</link>, syntaxe "courte" des tableaux).
   </para>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="history.php7">
   <title>PHP 7</title>
   <para>
    PHP 7.0 a été publié en 2015, et a introduit une autre version majeure
    du moteur, <literal>Zend Engine 3.0</literal>, qui incluait des 
    améliorations significatives de performances (jusqu'à deux fois plus rapide
    que PHP 5.6) et de la consommation mémoire, un support 64 bits cohérent, des améliorations
    sur les exceptions, un générateur de nombres aléatoires sécurisé, l'opérateur
    de <link linkend="language.operators.comparison.coalesce">fusion null (??)</link>,
    les <link linkend="language.oop5.anonymous">classes anonymes</link>, et d'autres fonctionnalités.
   </para>
   <para>
    Les versions ultérieures de la série PHP 7 ont introduit plus de fonctionnalités
    comme la <link linkend="function.list">syntaxe de liste courte</link> (7.1),
    la déclaration de type d'objet en paramètre et en retour (7.2), une nouvelle
    syntaxe flexible pour les <link linkend="language.types.string.syntax.heredoc">heredoc</link>
    et <link linkend="language.types.string.syntax.nowdoc">nowdoc</link>
    (7.3), des propriétés typées (7.4), et une nouvelle
    <link linkend="class.ffi">interface de fonction étrangère</link> (7.4).
   </para>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="history.php8">
   <title>PHP 8</title>
   <para>
    Publié pour la première fois en 2020, PHP 8.0 était une autre mise à jour majeure
    du langage PHP. Il contenait de nombreuses nouvelles fonctionnalités et optimisations incluant
    les <link linkend="functions.named-arguments">arguments nommés</link>,
    les <link linkend="language.types.declarations.composite.union">type
    d'unions</link>, les <link linkend="language.attributes">attributs</link>,
    la <link linkend="language.oop5.decon.constructor.promotion">promotion de propriétés de constructeur</link>,
    les expressions <link linkend="control-structures.match"><literal>match</literal></link>,
    l'opérateur <link linkend="language.oop5.basic.nullsafe">nullsafe (<literal>?-></literal>)</link>,
    un nouveau compilateur JIT optimisé, et des améliorations dans le système de types,
    la gestion des erreurs, et la cohérence.
   </para>
   <para>
    Les versions suivantes de la série PHP 8 ont introduit de nouvelles fonctionnalités au langage
    incluant les <link linkend="language.enumerations">énumérations</link> (8.1),
    les <link linkend="language.fibers">fibres</link> (8.1),
    les <link linkend="language.oop5.basic.class.readonly">classes en lecture seules</link> (8.2),
    les types de Forme Normale Disjonctive (DNF) (8.2), et les constantes typées
    de classe (8.3).
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="history.php.related">
  <title>Quelques projets liés à PHP</title>
  <sect2 xml:id="history.pear">
   <title>PEAR</title>
   <para>
    <link xlink:href="&url.php.pear;">PEAR</link>, qui signifie
    <literal>PHP Extension and Application Repository</literal>
    (initialement, PHP Extension and Add-on Repository), est la première
    version des classes de base en PHP, et pourrait devenir à terme un moyen
    privilégié de distribuer des extensions PHP entre développeurs.
   </para>
   <para>
    PEAR est né durant les débats tenus lors des PHP Developers'
    Meeting (PDM) (Rencontres de développeurs PHP), qui ont eu lieu en
    Janvier 2000 à Tel Aviv. Il a été créé à l'initiative de
    Stig S. Bakken, et est dédié à sa première fille, Malin Bakken.
   </para>
   <para>
    Depuis l'an 2000, PEAR a grossi jusqu'à devenir un projet significatif
    avec un groupe de développeurs compétents, qui travaillent à mettre en place
    une bibliothèque complète, réutilisable et commune, au bénéfice de la communauté
    PHP entière. Aujourd'hui, PEAR inclut une vaste sélection de classes de base pour
    accéder à des bases de données, pour stocker du contenu en cache, réaliser des
    calculs mathématiques, des transactions de commerce électronique, etc.
   </para>
   <para>
    Plus d'informations sur PEAR sont disponibles dans
    <link xlink:href="&url.php.pear.manual;">le manuel</link>.
   </para>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="history.phpqa">
   <title>Equipe d'assurance Qualité</title>
   <para>
    <link xlink:href="&url.php.prerelease;">L'équipe d'assurance Qualité</link>
    de PHP a été mise en place durant l'été 2000,
    en réponse aux critiques reçues par PHP 3.0, qui n'était pas suffisamment
    testé pour des environnements de production. L'équipe est maintenant composée
    d'un groupe de développeurs de haut niveau, qui ont une bonne connaissance
    des sources PHP. Ces développeurs passent une bonne partie de leur temps
    à localiser et corriger les bogues trouvés dans PHP. De plus, il y a un bon
    nombre d'autres membres du groupe PHP qui testent et fournissent un
    compte-rendu fidèle de l'utilisation de PHP sur différentes plateformes.
   </para>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="history.phpgtk">
   <title>PHP-GTK</title>
   <para>
    <link xlink:href="&url.php.gtk;">PHP-GTK</link> est la
    solution PHP pour écrire des applications avec interface graphique, côté client.
    Andrei Zmievski se souvient de la création de PHP-GTK :
   </para>
   <blockquote>
    <para>
     La programmation d'interface GUI m'a toujours intéressée,
     et je pensais que Gtk+ était une excellente bibliothèque, hormis le fait
     que programmer avec en C est plutôt laborieux.
     Après avoir assisté aux implémentations de PyGtk et GTK-Perl,
     j'ai décidé de voir si PHP pouvait disposer de sa propre interface
     avec Gtk+, même minimale. J'ai commencé au mois d'août 2000,
     alors que j'avais un peu plus de temps libre, et j'ai réalisé les
     premières expérimentations. Mon guide principal fut l'implémentation de
     PyGtk, qui était plutôt complète et avait une interface orientée
     objet. James Henstridge, l'auteur de PyGtk, fut d'une aide précieuse au
     démarrage de ce projet.
    </para>
    <para>
     Réécrire toutes les interfaces de Gtk+ à la main était hors de question
     et j'ai pensé à réaliser un générateur de code, exactement comme
     PyGtk l'avait fait. Le générateur de code est un programme PHP qui
     lit un ensemble de fichiers <filename>.defs</filename>, contenant
     les classes, constantes
     et méthodes Gtk+, puis génére le code C qui sert d'interface à PHP.
     Ce qui ne peut pas être généré automatiquement peut être écrit à la main,
     dans le fichier <filename>.overrides</filename>.
    </para>
    <para>
     Travailler sur le générateur de code et sur l'infrastructure prit
     un peu de temps, car je n'avais que peu de temps à consacrer
     à PHP-GTK durant l'automne 2000. Après que j'ai montré PHP-GTK à
     Frank Kromann, il s'y intéressa et commença à m'aider sur le générateur
     et l'implémentation Win32. Lorsque nous écrivîmes le premier programme
     'Hello World', ce fut extrêmement excitant. Il fallut encore
     quelques mois pour que le projet soit présentable, et la version initiale
     fut publiée en mars 2001. La nouvelle fut rapidement relayée sur SlashDot.
    </para>
    <para>
     Anticipant que PHP-GTK pourrait devenir un projet à part entière, j'ai mis
     en place des listes de diffusion et un serveur CVS indépendants, de même que
     le site gtk.php.net avec l'aide de Colin Viebrock. La documentation avait
     aussi besoin d'être rédigée, et James Moore vint me porter une aide
     précieuse.
    </para>
    <para>
     Depuis sa publication PHP-GTK a gagné en popularité. Nous avons
     notre propre équipe de documentation, le manuel s'améliore de
     plus en plus, des gens ont commencé à écrire des extensions pour PHP-GTK, ainsi
     des applications de plus en plus importantes l'utilisant.
    </para>
   </blockquote>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="history.php.books">
  <title>Livres traitant de PHP</title>
  <para>
   Au fur et à mesure que PHP a évolué, il est petit à petit devenu une plate-forme
   de développement mondialement populaire. Un des signes qui ne trompent
   pas est que le nombre de livres dédiés à PHP a
   augmenté en parallèle, au fil des années.
  </para>
  <para>
   À notre connaissance, le premier livre dédié à
   PHP fut 'PHP - tvorba interaktivních internetových aplikací'
   (<emphasis>PHP - Créer des Applications Interactives pour Internet</emphasis>),
   un livre tchèque publié en avril 1999, écrit par Jirka Kosek. Le mois
   suivant parut un livre allemand écrit par Egon Schmid, Christian
   Cartus et Richard Blume. Le premier livre en anglais sur PHP fut
   publié juste après : 'Core PHP Programming' par Leon Atkinson.
   Ces livres se rapportaient à PHP 3.0.
  </para>
  <para>
   Même si ces livres étaient les premiers de leur genre, ils
   furent rapidement suivis par un grand nombre d'autres livres,
   de différents auteurs et éditeurs. On dénombre plus de 400 livres en anglais,
   plus de 100 en allemand, et plus de 50 en français ou espagnol !
   De plus, on peut maintenant trouver des livres à propos de PHP dans de
   nombreuses autres langues, comme le coréen, le japonais ou l'hébreu.
  </para>
  <para>
   De toute évidence, ce grand nombre de livres, écrits par
   différents auteurs et publiés par de nombreux
   éditeurs, ainsi que leur disponibilité en différentes langues,
   témoigne clairement du succès planétaire de PHP.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="history.php.publications">
  <title>Publications à propos de PHP</title>
  <para>
   À notre connaissance, le premier article consacré à PHP
   dans un magazine papier fut publié dans la version tchèque de Computerworld,
   au printemps 1998, et se rapportait à PHP 3.0. Comme pour les livres, ce
   fut le premier d'une longue série d'articles publiés dans un nombre important
   de magazines.
  </para>
  <para>
   Des articles sur PHP ont été publiés dans Dr. Dobbs, Linux Enterprise,
   Linux Magazine et bien d'autres. Il existe même des articles sur la migration 
   d'applications ASP vers PHP sous Windows dans la bibliothèque
   <acronym>MSDN</acronym> de <productname>Microsoft</productname>.
  </para>
 </sect1>
</appendix>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
