<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- EN-Revision: 23e84882d6654f995166d17e5610af6bf00ef18c Maintainer: yannick Status: ready -->
<!-- Reviewed: yes Maintainer: pmartin -->

 <chapter xml:id="features.gc" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
  <title>Ramasse-miettes (Garbage Collection)</title>

  <para>
   Cette section explique les mérites du nouveau mécanisme ramasse-miettes (aussi appelé
   GC, du terme anglais Garbage Collection) fourni à partir de PHP 5.3.
  </para>

  <sect1 xml:id="features.gc.refcounting-basics">
   <title>Bases sur le comptage des références</title>
   <para>
    Une variable PHP est stockée en interne dans un conteneur appelé "zval". Un conteneur
    zval contient, outre le type de la variable et sa valeur, deux informations supplémentaires.
    La première se nomme "is_ref" et est une valeur booléenne qui indique si
    une variable fait partie d'une référence ou non. Grâce à cette information, le moteur de
    PHP sait différencier les variables normales des références. Comme PHP autorise
    le programmeur à utiliser des références, au moyen de l'opérateur &amp;, un conteneur
    zval possède aussi un mécanisme de comptage des références afin d'optimiser l'utilisation
    de la mémoire. Cette seconde information, appelée "refcount", contient le nombre de
    variables (aussi appelées symboles) qui pointent vers ce conteneur zval. Tous les symboles
    sont stockés dans une table de symboles, et il y a une table par espace de visibilité
    (scope). Il y a un espace global pour le script principal (celui appelé par exemple via
    le navigateur) et un espace par fonction ou méthode.
   </para>
   <para>
    Un conteneur zval est créé lorsqu'une nouvelle variable est créée avec une valeur
    constante, comme par exemple :
    <example>
     <title>Création d'un nouveau conteneur zval</title>
     <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
$a = "new string";
?>
]]>
     </programlisting>
    </example>
   </para>
   <para>
    Dans ce cas, le nouveau symbole <literal>a</literal> est créé dans le scope global,
    et un nouveau conteneur est créé avec comme type <type>string</type> et comme valeur
    <literal>new string</literal>. Le bit "is_ref" est mis par défaut à &false; car aucune
    référence n'a été créée par le programmeur. Le compteur de références "refcount" est mis à
    <literal>1</literal> car il n'y a qu'un seul symbole qui utilise ce conteneur.
    Il est à noter que les références (c.à.d. "is_ref" est &true;) avec "refcount"
    <literal>1</literal>, sont traitées comme si elles n'étaient pas des
    références (c.à.d. comme si "is_ref" était &false;). Si vous avez
    installé <link xlink:href="&url.xdebug;">Xdebug</link>, vous pouvez afficher cette
    information en appelant <function>xdebug_debug_zval</function>.
   </para>
   <para>
    <example>
     <title>Affichage des informations zval</title>
     <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
$a = "new string";
xdebug_debug_zval('a');
?>
]]>
     </programlisting>
     &example.outputs;
     <screen>
<![CDATA[
a: (refcount=1, is_ref=0)='new string'
]]>
     </screen>
    </example>
   </para>
   <para>
    Assigner cette variable à un autre symbole va incrémenter le refcount.
   </para>
   <para>
    <example>
     <title>Incrémentation du refcount d'une zval</title>
     <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
$a = "new string";
$b = $a;
xdebug_debug_zval( 'a' );
?>
]]>
     </programlisting>
     &example.outputs;
     <screen>
<![CDATA[
a: (refcount=2, is_ref=0)='new string'
]]>
     </screen>
    </example>
   </para>
   <para>
    Le refcount vaut <literal>2</literal> ici, car le même conteneur est lié à
    la fois à <varname>a</varname> et à <varname>b</varname>. PHP est suffisamment
    intelligent pour ne pas dupliquer le conteneur lorsque ce n'est pas nécessaire.
    Les conteneurs sont détruits lorsque leur "refcount" atteint zéro. Le
    "refcount" est décrémenté de un lorsque n'importe quel symbole lié à
    un conteneur sort du scope (ex. : lorsque la fonction se termine) ou
    lorsqu'un symbole est déalloué (ex. : par l'appel de <function>unset</function>).
    L'exemple qui suit le démontre :
   </para>
   <para>
    <example>
     <title>Décrémentation du refcount d'une zval</title>
     <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
$a = "new string";
$c = $b = $a;
xdebug_debug_zval( 'a' );
$b = 42;
xdebug_debug_zval( 'a' );
unset( $c );
xdebug_debug_zval( 'a' );
?>
]]>
     </programlisting>
     &example.outputs;
     <screen>
<![CDATA[
a: (refcount=3, is_ref=0)='new string'
a: (refcount=2, is_ref=0)='new string'
a: (refcount=1, is_ref=0)='new string'
]]>
     </screen>
    </example>
   </para>
   <para>
    Si, maintenant, nous appelons <literal>unset($a);</literal>, le conteneur zval, incluant
    le type et la valeur, va être supprimé de la mémoire.
   </para>

   <sect2 xml:id="features.gc.compound-types">
    <title>Types composés</title>

    <para>
     Les choses se compliquent dans le cas de types composés comme <type>array</type> et
     <type>object</type>. A la différence des valeurs scalaires, les
     <type>array</type> et <type>object</type> stockent leurs propriétés dans une table de
     symboles qui leur est propre. Ceci signifie que l'exemple qui suit crée trois conteneurs
     zval :
    </para>
    <para>
     <example>
      <title>Création d'une zval <type>array</type></title>
      <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
$a = array( 'meaning' => 'life', 'number' => 42 );
xdebug_debug_zval( 'a' );
?>
]]>
      </programlisting>
      &example.outputs.similar;
      <screen>
<![CDATA[
a: (refcount=1, is_ref=0)=array (
   'meaning' => (refcount=1, is_ref=0)='life',
   'number' => (refcount=1, is_ref=0)=42
)
]]>
      </screen>
      <para>Ou graphiquement</para>
      <mediaobject>
       <alt>Zvals d'un tableau simple</alt>
       <imageobject>
        <imagedata fileref="en/features/figures/simple-array.png" format="PNG"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </example>
    </para>
    <para>
     Les trois conteneurs zval sont : <varname>a</varname>, <varname>meaning</varname>, et
     <varname>number</varname>. Les mêmes règles s'appliquent pour l'incrémentation et la
     décrémentation des "refcounts". Ci-après, nous ajoutons un autre élément au tableau, et nous
     renseignons sa valeur avec le contenu d'un élément déjà existant du tableau :
    </para>
    <para>
     <example>
      <title>Ajout d'un élément déjà existant au tableau</title>
      <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
$a = array( 'meaning' => 'life', 'number' => 42 );
$a['life'] = $a['meaning'];
xdebug_debug_zval( 'a' );
?>
]]>
      </programlisting>
      &example.outputs.similar;
      <screen>
<![CDATA[
a: (refcount=1, is_ref=0)=array (
   'meaning' => (refcount=2, is_ref=0)='life',
   'number' => (refcount=1, is_ref=0)=42,
   'life' => (refcount=2, is_ref=0)='life'
)
]]>
      </screen>
      <para>Ou graphiquement</para>
      <mediaobject>
       <alt>Zvals pour un tableau simple avec une référence</alt>
       <imageobject>
        <imagedata fileref="en/features/figures/simple-array2.png" format="PNG"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </example>
    </para>
    <para>
     La sortie Xdebug que nous voyons indique que l'ancien et le nouvel élément du tableau
     pointent maintenant tous deux vers un conteneur zval dont le "refcount" vaut <literal>2</literal>.
     Même si la sortie XDebug montre deux conteneurs zval avec comme valeur 'life', ils sont les
     mêmes. La fonction <function>xdebug_debug_zval</function> ne montre pas cela, mais vous
     pourriez le voir en affichant aussi le pointeur de mémoire.
    </para>
    <para>
     Supprimer un élément du tableau est assimilable à la suppression d'un symbole depuis un
     espace. Ce faisant, le "refcount" du conteneur vers lequel l'élément du tableau pointe est
     décrémenté. Une fois encore, s'il atteint zéro, le conteneur zval est supprimé de la mémoire.
     Voici un exemple qui le démontre :
    </para>
    <para>
     <example>
      <title>Suppression d'un élément de tableau</title>
      <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
$a = array( 'meaning' => 'life', 'number' => 42 );
$a['life'] = $a['meaning'];
unset( $a['meaning'], $a['number'] );
xdebug_debug_zval( 'a' );
?>
]]>
      </programlisting>
      &example.outputs.similar;
      <screen>
<![CDATA[
a: (refcount=1, is_ref=0)=array (
   'life' => (refcount=1, is_ref=0)='life'
)
]]>
      </screen>
     </example>
    </para>
    <para>
     Maintenant, les choses deviennent intéressantes si nous ajoutons le tableau
     comme élément de lui-même. Nous faisons cela dans l'exemple qui suit, en utilisant un
     opérateur de référence pour éviter que PHP ne crée une copie :
    </para>
    <para>
     <example>
      <title>Ajout du tableau comme référence à lui-même en tant qu'élément</title>
      <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
$a = array( 'one' );
$a[] =& $a;
xdebug_debug_zval( 'a' );
?>
]]>
      </programlisting>
      &example.outputs.similar;
      <screen>
<![CDATA[
a: (refcount=2, is_ref=1)=array (
   0 => (refcount=1, is_ref=0)='one',
   1 => (refcount=2, is_ref=1)=...
)
]]>
      </screen>
      <para>Ou graphiquement</para>
      <mediaobject>
       <alt>Zvals dans un tableau avec référence circulaire</alt>
       <imageobject>
        <imagedata fileref="en/features/figures/loop-array.png" format="PNG"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </example>
    </para>
    <para>
     Vous pouvez voir que la variable tableau (<varname>a</varname>) tout comme le second élément
     (<varname>1</varname>) pointent désormais vers un conteneur dont le "refcount" vaut
     <literal>2</literal>. Les "..." sur l'affichage indiquent une récursion, qui, dans ce cas,
     signifie que le "..." pointe sur le tableau lui-même.
    </para>
    <para>
     Comme précédemment, supprimer une variable supprime son symbole, et le refcount du conteneur
     sur lequel il pointait est décrémenté. Donc, si nous supprimons la variable
     <varname>$a</varname> après avoir exécuté le code ci-dessus, le compteur de références du
     conteneur sur lequel pointent <varname>$a</varname> et l'élément "1" sera décrémenté de un,
     passant de "2" à "1". Ceci peut être représenté par :
    </para>
    <para>
     <example>
      <title>Suppression de <varname>$a</varname></title>
      <screen>
<![CDATA[
(refcount=1, is_ref=1)=array (
   0 => (refcount=1, is_ref=0)='one',
   1 => (refcount=1, is_ref=1)=...
)
]]>
      </screen>
      <para>Ou graphiquement</para>
      <mediaobject>
       <alt>Zvals après suppression du tableau contenant une référence circulaire, fuite mémoire</alt>
       <imageobject>
        <imagedata fileref="en/features/figures/leak-array.png" format="PNG"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </example>
    </para>
   </sect2>

   <sect2 xml:id="features.gc.cleanup-problems">
    <title>Problèmes de nettoyage</title>
    <para>
     Bien qu'il n'y ait plus aucun symbole dans l'espace de variables courant qui pointe
     vers cette structure, elle ne peut être nettoyée, car l'élément "1" du tableau
     pointe toujours vers ce même tableau. Comme il n'y a plus aucun symbole externe
     pointant vers cette structure, l'utilisateur ne peut pas la nettoyer manuellement ;
     il y a donc une fuite de mémoire. Heureusement, PHP va détruire cette structure à la fin de
     la requête, mais avant cette étape, la mémoire n'est pas libérée. Cette situation se
     produit souvent si vous implémentez un algorithme d'analyse ou d'autres idées où vous avez
     un enfant qui pointe vers son parent. La même chose peut bien entendu se produire avec les objets,
     et c'est même plus probable, puisqu'ils sont toujours implicitement utilisés par
     "<link linkend="language.oop5.references">référence</link>".
    </para>
    <para>
     Ceci peut ne pas être gênant si cela n'arrive qu'une ou deux fois, mais s'il y a des
     milliers, ou même des millions, de ces fuites mémoires, alors cela risque évidemment
     de devenir un problème important. C'est particulièrement problématique pour les scripts
     qui durent longtemps, comme les démons pour lesquels la requête ne termine pour ainsi dire
     jamais, ou encore dans de grosses suites de tests unitaires.
     Ce dernier cas a été rencontré en lançant les tests unitaires du composant Template de la
     bibliothèque eZ Components. Dans certains cas, la suite de tests nécessitait plus de 2Go de
     mémoire, que le serveur de test n'avait pas vraiment à disposition.
    </para>
   </sect2>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="features.gc.collecting-cycles">
   <title>Nettoyage de Cycles</title>
   <para>
    Traditionnellement, les mécanismes de comptage de références, comme utilisés auparavant
    dans PHP, ne savent pas gérer les fuites mémoires dues à des références circulaires ;
    cependant depuis PHP 5.3.0, un algorithme synchrone issu de l'analyse
    <link xlink:href="&url.gc-paper;">Concurrent Cycle Collection in Reference Counted Systems</link>
    est utilisé pour répondre à ce problème particulier.
   </para>
   <para>
    Une explication complète du fonctionnement de l'algorithme irait un peu au-delà du cadre de cette section,
    mais nous allons ici présenter les principes de base. Avant tout, nous allons établir quelques règles de base.
    Si un refcount est incrémenté, le conteneur est toujours utilisé, donc pas nettoyé. Si le refcount
    est décrémenté et atteint zéro, le conteneur zval peut être supprimé et la mémoire libérée. Premièrement, ceci signifie
    que les cycles perturbateurs ne peuvent être créés que lorsque le refcount est décrémenté vers une valeur
    différente de zéro. Ensuite, dans un cycle problématique, il est possible de détecter les déchets en
    vérifiant s'il est possible ou non de décrémenter leur refcount de un, en vérifiant ensuite quelles zvals
    ont un refcount à zéro.
   </para>
   <para>
     <mediaobject>
      <alt>Algorithme de collecte des déchets</alt>
      <imageobject>
       <imagedata fileref="en/features/figures/gc-algorithm.png" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
   </para>
   <para>
    Pour éviter d'avoir à appeler la routine de nettoyage à chaque décrémentation de refcount possible,
    l'algorithme place toutes les zval racines dans un "tampon de racines" (en les marquant en "violet").
    Il s'assure aussi que chaque racine n'apparaisse qu'une seule fois dans le tampon. Le
    mécanisme de nettoyage n'intervient alors que lorsque le tampon est plein. Voyez l'étape A
    sur la figure ci-dessus.
   </para>
   <para>
    A l'étape B, l'algorithme lance une recherche sur toutes les racines possibles, afin de
    décrémenter de une unité les refcounts de toutes les zvals qu'il trouve, en faisant bien
    attention de ne pas décrémenter deux fois le refcount de la même zval (en les marquant
    comme "grises"). A l'étape C, l'algorithme relance une recherche sur toutes les racines
    possibles et scrute la valeur de refcount de chaque zval. S'il trouve un refcount à zéro,
    la zval est marquée comme "blanche" (bleu sur la figure). S'il trouve une valeur supérieure à zéro,
    il annule la décrémentation du refcount en refaisant une recherche à partir de ce nœud, et les
    marque comme "noires" à nouveau. Dans la dernière étape, D, l'algorithme parcourt tout le
    tampon des racines et les supprime, tout en scrutant chaque zval ; toute zval marquée
    comme "blanche" à l'étape précédente sera alors supprimée de la mémoire.
   </para>
   <para>
    Maintenant que vous savez globalement comment l'algorithme fonctionne, nous allons
    voir comment il a été intégré dans PHP. Par défaut, le ramasse-miettes de PHP est
    activé. Il existe cependant une option de &php.ini; pour changer cela :
    <link linkend="ini.zend.enable-gc">zend.enable_gc</link>.
   </para>
   <para>
    Lorsque le ramasse-miettes est activé, l'algorithme de recherche des cycles
    décrit ci-dessus est exécuté à chaque fois que le tampon est plein. Le tampon de
    racines a une taille fixée à 10.000 racines (ce paramètre est changeable grâce à
    <constant>GC_THRESHOLD_DEFAULT</constant> dans <literal>Zend/zend_gc.c</literal>
    dans le code source de PHP, une recompilation est donc nécessaire). Si le ramasse-
    miettes est désactivé, la recherche des cycles l'est aussi. Cependant, les racines
    possibles seront toujours enregistrées dans le tampon, ceci ne dépend pas de l'activation
    du ramasse-miettes.
   </para>
   <para>
    Si le tampon est plein alors que le mécanisme de nettoyage est désactivé, les racines
    ne seront plus enregistrées. Ces racines ne seront donc jamais analysées par l'algorithme,
    et si elles faisaient partie de références circulaires, elles ne seront jamais nettoyées,
    et elles causeront des fuites de mémoire.
   </para>
   <para>
    La raison pour laquelle les racines possibles sont enregistrées dans le tampon
    même si le mécanisme est désactivé est qu'il aurait été trop coûteux de vérifier l'activation
    éventuelle du mécanisme à chaque tentative d'ajout d'une racine dans le tampon. Le mécanisme
    de ramasse-miettes et d'analyse peut, lui, être très coûteux en temps.
   </para>
   <para>
    En plus de pouvoir changer la valeur du paramètre de configuration
    <link linkend="ini.zend.enable-gc">zend.enable_gc</link>, vous pouvez aussi activer ou désactiver le mécanisme de
    ramasse-miettes en appelant les fonctions <function>gc_enable</function> ou
    <function>gc_disable</function> respectivement. Utiliser ces fonctions aura le même effet que de
    modifier le paramètre de configuration. Vous avez aussi la possibilité de forcer l'exécution du
    ramasse-miettes à un moment donné dans votre script, même si le tampon n'est pas encore
    complètement plein. Utilisez pour cela la fonction <function>gc_collect_cycles</function>,
    qui retournera le nombre de cycles alors collectés.
   </para>
   <para>
    Vous pouvez prendre le contrôle en désactivant le ramasse-miettes ou en le
    forçant à passer à un moment donné car certaines parties de votre application
    pourraient être fortement dépendantes du temps de traitement, auquel cas vous pourriez
    souhaiter que le ramasse-miettes ne se lance pas. Bien entendu, en désactivant le
    ramasse-miettes pour certaines parties de votre application, vous prenez le risque de créer
    des fuites de mémoire, puisque certaines racines probables pourraient ne pas être
    enregistrées dans le tampon mémoire de taille limitée.
    En conséquence, il est généralement recommandé de déclencher manuellement le processus grâce à
    <function>gc_collect_cycles</function> juste avant l'appel à
    <function>gc_disable</function>, pour libérer de la mémoire. Ceci laissera un tampon
    vidé, et il y aura plus d'espace pour des racines probables lorsque
    le mécanisme sera désactivé.
   </para>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="features.gc.performance-considerations">
   <title>Considérations sur les performances</title>
   <para>
    Nous avons déjà vu dans les sections précédentes que la collecte des racines probables
    avait un impact très léger sur les performances, mais c'est lorsque l'on compare PHP 5.2 à
    PHP 5.3. Même si l'enregistrement des racines probables est plus lent que de ne pas les
    enregistrer du tout, comme dans PHP 5.2, d'autres améliorations apportées par PHP 5.3
    font que cette opération ne se ressent pas au niveau des performances.
   </para>
   <para>
    Il y a principalement deux niveaux pour lesquels les performances sont affectées.
    Le premier est l'empreinte mémoire réduite, et le second est le délai à l'exécution,
    lorsque le mécanisme de nettoyage effectue son opération de libération de mémoire.
    Nous allons étudier ces deux axes.
   </para>

   <sect2 xml:id="features.gc.performance-considerations.reduced-mem">
    <title>Empreinte mémoire réduite</title>
    <para>
     Avant tout, la raison principale de l'implémentation du mécanisme de collecte des déchets
     est la réduction de la mémoire consommée, en nettoyant les références circulaires lorsque
     les conditions requises sont remplies.
     Avec PHP, ceci arrive dès que le tampon de racines est plein, ou lorsque la
     fonction <function>gc_collect_cycles</function> est appelée. Sur le graphe ci-après, nous
     affichons l'utilisation mémoire du script suivant, avec PHP 5.2 et avec PHP 5.3, en excluant
     la mémoire obligatoire que PHP consomme pour lui-même au démarrage.
    </para>
    <para>
     <example>
      <title>Exemple d'utilisation mémoire</title>
      <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
class Foo
{
    public $var = '3.14159265359';
    public $self;
}

$baseMemory = memory_get_usage();

for ( $i = 0; $i <= 100000; $i++ )
{
    $a = new Foo;
    $a->self = $a;
    if ( $i % 500 === 0 )
    {
        echo sprintf( '%8d: ', $i ), memory_get_usage() - $baseMemory, "\n";
    }
}
?>
]]>
      </programlisting>
      <mediaobject>
       <alt>Comparaison de la consommation mémoire entre PHP 5.2 et PHP 5.3</alt>
       <imageobject>
        <imagedata fileref="en/features/figures/gc-benchmark.png" format="PNG"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </example>
    </para>
    <para>
     Dans cet exemple quelque peu académique, nous créons un objet possédant un attribut le référençant
     lui-même. Lorsque la variable <varname>$a</varname> dans le script est réassignée à
     l'itération suivante, une fuite mémoire apparaitra. Dans ce cas, les deux conteneurs zval
     fuient (la zval de l'objet et celle de l'attribut), mais une seule racine possible
     est trouvée : la variable qui a été supprimée. Lorsque le tampon de racines est plein après
     10.000 itérations (avec un total de 10.000 racines possibles), le mécanisme de collecte des
     déchets entre en jeu et libère la mémoire associée à ces racines probables. Cela se voit
     très clairement sur les graphes d'utilisation mémoire de PHP 5.3. Après chaque 10.000
     itérations, le mécanisme se déclenche et libère la mémoire associée aux variables circulairement
     référencées. Le mécanisme en question n'a pas énormément de travail dans cet exemple, parce que
     la structure qui a fuit est extrêmement simple.
     Le diagramme montre que l'utilisation maximale de mémoire de PHP 5.3 est d'environ
     9Mo, là où elle n'arrête pas d'augmenter avec PHP 5.2.
    </para>
   </sect2>

   <sect2 xml:id="features.gc.performance-considerations.slowdowns">
    <title>Ralentissements durant l'exécution</title>
    <para>
     Le second point où le mécanisme de collecte des déchets (GC) affecte les performances
     est lorsqu'il est exécuté pour libérer la mémoire "gaspillée". Pour quantifier cet
     impact, nous modifions légèrement le script précédent afin d'avoir un nombre d'itérations
     plus élevé et de supprimer la collecte de l'usage mémoire intermédiaire.
     Le second script est reproduit ci-dessous :
    </para>
    <para>
     <example>
      <title>Impact de GC sur les performances</title>
      <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
class Foo
{
    public $var = '3.14159265359';
    public $self;
}

for ( $i = 0; $i <= 1000000; $i++ )
{
    $a = new Foo;
    $a->self = $a;
}

echo memory_get_peak_usage(), "\n";
?>
]]>
      </programlisting>
     </example>
    </para>
    <para>
     Nous allons lancer ce script 2 fois, une fois avec
     <link linkend="ini.zend.enable-gc">zend.enable_gc</link> à on, et une fois à off:
    </para>
    <para>
     <example>
      <title>Lancement du script ci-dessus</title>
      <programlisting role="shell">
<![CDATA[
time php -dzend.enable_gc=0 -dmemory_limit=-1 -n example2.php
# and
time php -dzend.enable_gc=1 -dmemory_limit=-1 -n example2.php
]]>
      </programlisting>
     </example>
    </para>
    <para>
     Sur ma machine, la première commande semble durer tout le temps 10,7 secondes,
     alors que la seconde commande prend environ 11,4 secondes. Cela correspond à un ralentissement
     de 7% approximativement. Cependant, la quantité totale de mémoire utilisée par le script est réduite
     de 98%, passant de 931Mo à 10Mo. Ce benchmark n'est pas très scientifique ou même
     représentatif d'applications réelles, mais il démontre concrètement en quoi le mécanisme
     de collecte des déchets peut être utile au niveau de la consommation mémoire. Le bon point
     est que le ralentissement est toujours de 7%, dans le cas particulier de ce script, alors
     que la mémoire préservée sera de plus en plus importante au fur et à mesure que
     des références circulaires apparaitront durant l'exécution.
    </para>
   </sect2>

   <sect2 xml:id="features.gc.performance-considerations.internal-stats">
    <title>Statistiques internes du GC de PHP</title>
    <para>
     Il est possible d'obtenir quelques informations supplémentaires concernant le mécanisme de collecte
     des déchets interne à PHP. Mais pour cela, il vous faut recompiler PHP avec le support
     du benchmarking et de la collecte de données. Vous devrez renseigner la variable
     d'environnement <literal>CFLAGS</literal> avec <literal>-DGC_BENCH=1</literal> avant
     de lancer <literal>./configure</literal> avec les options qui vous intéressent.
     L'exemple suivant démontre cela :
    </para>
    <para>
     <example>
      <title>Recompiler PHP pour activer le support du benchmark du GC</title>
      <programlisting role="shell">
<![CDATA[
export CFLAGS=-DGC_BENCH=1
./config.nice
make clean
make
]]>
      </programlisting>
     </example>
    </para>
    <para>
     Lorsque vous ré-exécutez le code du script ci-dessus avec le binaire PHP fraichement
     reconstruit, vous devriez voir le résultat suivant après l'exécution :
    </para>
    <para>
     <example>
      <title>Statistiques GC</title>
      <programlisting role="shell">
<![CDATA[
GC Statistics
-------------
Runs:               110
Collected:          2072204
Root buffer length: 0
Root buffer peak:   10000

      Possible            Remove from  Marked
        Root    Buffered     buffer     grey
      --------  --------  -----------  ------
ZVAL   7175487   1491291    1241690   3611871
ZOBJ  28506264   1527980     677581   1025731
]]>
      </programlisting>
     </example>
    </para>
    <para>
     Les statistiques les plus intéressantes sont affichées dans le premier bloc. Vous voyez ici
     que le mécanisme de collecte des déchets a été déclenché 110 fois, et qu'au total ce sont
     plus de 2 millions d'allocations mémoire qui ont été libérées durant ces 110 passages.
     Dès lors que le mécanisme est intervenu au moins une fois, le pic du buffer racine est toujours
     de 10000.
    </para>
   </sect2>

   <sect2 xml:id="features.gc.performance-considerations.conclusion">
    <title>Conclusion</title>
    <para>
     De manière générale, la collecte des déchets de PHP ne causera un ralentissement
     que lorsque l'algorithme de collecte de cycles tournera, ce qui signifie que dans les scripts
     normaux (plus courts), il ne devrait pas du tout y avoir d'impact sur les performances.
    </para>
    <para>
     Cependant, lorsque le mécanisme de collecte de cycles sera déclenché dans des scripts
     normaux, la réduction de l'empreinte mémoire permettra l'exécution parallèle d'un nombre plus
     important de ces scripts, puisque moins de mémoire sera utilisée au total.
    </para>
    <para>
     Les avantages se sentent plus nettement dans le cas de scripts démons ou devant tourner longtemps.
     Ainsi, pour les applications <link xlink:href="&url.php.gtk;">PHP-GTK</link> qui tournent souvent
     plus longtemps que des scripts pour le Web, le nouveau mécanisme devrait réduire
     significativement les fuites mémoire sur le long terme.
    </para>
   </sect2>
  </sect1>
 </chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
