<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- $Revision$ -->
<!-- EN-Revision: a5c69fdd7097fe331da0f5d26edb4b48b9c48ae0 Maintainer: jpauli Status: ready -->
<!-- Reviewed: no -->

 <chapter xml:id="features.gc" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
  <title>Ramasse-miettes (Garbage Collection)</title>

  <para>
   Cette section explique les mérites du nouveau mécanisme ramasse-miettes (aussi appelé
   GC) fourni avec PHP 5.3.
  </para>

  <sect1 xml:id="features.gc.refcounting-basics">
   <title>Bases sur le comptage des références</title>
   <para>
    Une variable PHP est stockée en interne dans un conteneur appelé "zval". Un conteneur
    zval contient, outre le type de la variable et sa valeur, deux unités d'information
    additionnelles. La première se nomme "is_ref" et est une valeur booléenne qui indique si
    une variable fait partie d'une référence ou non. Grâce à cette information, le moteur de
    PHP sait différencier les variables normales des références. Comme PHP autorise
    le programmeur à utiliser des références, au moyen de l'opérateur &amp;, un conteneur
    zval possède aussi un mécanisme de comptage des références afin d'optimiser l'utilisation
    de la mémoire. Cette seconde information, appelée "refcount", contient le nombre de
    variables (aussi appelées symboles) qui pointent vers ce conteneur zval. Tous les symboles
    sont stockés dans une table de symboles et il y a une table par espace de visibilité
    (scope). Il y a un espace global pour le script principal (celui appelé par exemple via
    le navigateur) et un espace par fonction ou méthode.
   </para>
   <para>
    Un conteneur zval est crée lorsqu'une nouvelle variable est créee avec une valeur
    constante, par exemple:
    <example>
     <title>Création d'un nouveau conteneur zval</title>
     <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
$a = "new string";
?>
]]>
     </programlisting>
    </example>
   </para>
   <para>
    Dans ce cas, le nouveau symbole <literal>a</literal> est crée dans le scope global,
    et un nouveau conteneur est crée avec comme type <type>string</type> et comme valeur
    <literal>new string</literal>. Le bit "is_ref" est mis par défaut à &false; car aucune
    référence n'a été créee par le programmeur. Le bit "refcount" iest mis à
    <literal>1</literal> car il n'y a qu'un seul symbole qui utilise ce conteneur. Notez que
    si "refcount" vaut <literal>1</literal>, "is_ref" vaut toujours &false;. Si vous avez
    installé <link xlink:href='&url.xdebug;'>Xdebug</link>, vous pouvez afficher cette
    information en appelant <function>xdebug_debug_zval</function>.
   </para>
   <para>
    <example>
     <title>Affichage des informations zval</title>
     <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
xdebug_debug_zval('a');
?>
]]>
     </programlisting>
     &example.outputs;
     <screen>
<![CDATA[
a: (refcount=1, is_ref=0)='new string'
]]>
     </screen>
    </example>
   </para>
   <para>
    Assigner cette variable à un autre symbole va incrémenter le refcount.
   </para>
   <para>
    <example>
     <title>Incrémentation du refcount d'une zval</title>
     <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
$a = "new string";
$b = $a;
xdebug_debug_zval( 'a' );
?>
]]>
     </programlisting>
     &example.outputs;
     <screen>
<![CDATA[
a: (refcount=2, is_ref=0)='new string'
]]>
     </screen>
    </example>
   </para>
   <para>
    Le refcount vaut <literal>2</literal> ici, car le même conteneur est lié à
    <varname>a</varname> et <varname>b</varname> à la fois. PHP est suffisament
    intelligent pour ne pas dupliquer le conteneur lorsque ce n'est pas nécessaire.
    Les conteneurs sont détruits lorsque leur "refcount" atteint zéro. Le
    "refcount" est décrémenté de une unité lorsque n'importe quel symbole lié à
    un conteneur est détruit du scope (e.g. lorsque la fonction se termine) ou
    lorsque <function>unset</function> est appelée sur un symbole.
    L'exemple qui suit le démontre:
   </para>
   <para>
    <example>
     <title>Decrémentation du refcount d'une zval</title>
     <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
$a = "new string";
$c = $b = $a;
xdebug_debug_zval( 'a' );
unset( $b, $c );
xdebug_debug_zval( 'a' );
?>
]]>
     </programlisting>
     &example.outputs;
     <screen>
<![CDATA[
a: (refcount=3, is_ref=0)='new string'
a: (refcount=1, is_ref=0)='new string'
]]>
     </screen>
    </example>
   </para>
   <para>
    Si maintenant nous appelons <literal>unset($a);</literal>, le conteneur zval, incluant
    le type et la valeur, va être détruit de la mémoire.
   </para>

   <sect2 xml:id="features.gc.compound-types">
    <title>Types composés</title>

    <para>
     Les choses se compliquent dans le cas des types composés comme <type>array</type> et
     <type>object</type>. A la différence des valeurs scalaires, les
     <type>array</type> et <type>object</type> stockent leurs propriétés dans une table de
     symboles qui leur est propre. Ceci signifie que l'exemple qui suit crée trois conteneurs
     zval:
    </para>
    <para>
     <example>
      <title>Creation d'une zval <type>array</type></title>
      <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
$a = array( 'meaning' => 'life', 'number' => 42 );
xdebug_debug_zval( 'a' );
?>
]]>
      </programlisting>
      &example.outputs.similar;
      <screen>
<![CDATA[
a: (refcount=1, is_ref=0)=array (
   'meaning' => (refcount=1, is_ref=0)='life',
   'number' => (refcount=1, is_ref=0)=42
)
]]>
      </screen>
      <para>Ou graphiquement</para>
      <mediaobject>
       <alt>Zvals d'un tableau simple</alt>
       <imageobject>
        <imagedata fileref="en/features/figures/simple-array.png" format="PNG"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </example>
    </para>
    <para>
     Les trois conteneurs zval sont: <varname>a</varname>, <varname>meaning</varname>, et
     <varname>number</varname>. Les mêmes règles s'appliquent pour l'incrémentation et la
     décrémentation des "refcounts". Ci-après, nous ajoutons un élément au tableau et nous
     affectons son contenu à une valeur déja existante dans le tableau:
    </para>
    <para>
     <example>
      <title>Ajout d'un élément déja existant au tableau</title>
      <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
$a = array( 'meaning' => 'life', 'number' => 42 );
$a['life'] = $a['meaning'];
xdebug_debug_zval( 'a' );
?>
]]>
      </programlisting>
      &example.outputs.similar;
      <screen>
<![CDATA[
a: (refcount=1, is_ref=0)=array (
   'meaning' => (refcount=2, is_ref=0)='life',
   'number' => (refcount=1, is_ref=0)=42,
   'life' => (refcount=2, is_ref=0)='life'
)
]]>
      </screen>
      <para>Ou graphiquement</para>
      <mediaobject>
       <alt>Zvals pour un tableau simple avec une référence</alt>
       <imageobject>
        <imagedata fileref="en/features/figures/simple-array2.png" format="PNG"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </example>
    </para>
    <para>
     La sortie Xdebug que nous voyons indique que les anciens et nouveaux éléments du tableau
     pointent maintenant vers un conteneur zval dont le "refcount" vaut <literal>2</literal>.
     Même si la sortie XDebug montre 2 conteneurs zval avec comme valeur 'life', ils sont les
     mêmes. La fonction <function>xdebug_debug_zval</function> ne montre pas cela, mais vous
     pourriez le voir en affichant le pointeur de mémoire.
    </para>
    <para>
     Supprimer un élément du tableau est assimilable à la suppression d'un symbole depuis un
     espace. Ce faisant, le "refcount" du conteneur vers lequel l'élément du tableau pointe est
     décrémenté. Une fois encore, s'il atteind zéro, le conteneur zval est supprimé de la mémoire.
     Voici un exemple qui le démontre:
    </para>
    <para>
     <example>
      <title>Suppression d'un élément de tableau</title>
      <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
$a = array( 'meaning' => 'life', 'number' => 42 );
$a['life'] = $a['meaning'];
unset( $a['meaning'], $a['number'] );
xdebug_debug_zval( 'a' );
?>
]]>
      </programlisting>
      &example.outputs.similar;
      <screen>
<![CDATA[
a: (refcount=1, is_ref=0)=array (
   'life' => (refcount=1, is_ref=0)='life'
)
]]>
      </screen>
     </example>
    </para>
    <para>
     Maintenant, les choses deviennent intéressantes si nous ajoutons le tableau
     comme élément de lui-même. Nous faisons ça dans l'exemple qui suit avec un
     opérateur de référence, sinon PHP va crée une copie:
    </para>
    <para>
     <example>
      <title>Ajout du tableau comme référence à lui-même en tant qu'élement</title>
      <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
$a = array( 'one' );
$a[] =& $a;
xdebug_debug_zval( 'a' );
?>
]]>
      </programlisting>
      &example.outputs.similar;
      <screen>
<![CDATA[
a: (refcount=2, is_ref=1)=array (
   0 => (refcount=1, is_ref=0)='one',
   1 => (refcount=2, is_ref=1)=...
)
]]>
      </screen>
      <para>Ou graphiquement</para>
      <mediaobject>
       <alt>Zvals dans un tableau avec référence circulaire</alt>
       <imageobject>
        <imagedata fileref="en/features/figures/loop-array.png" format="PNG"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </example>
    </para>
    <para>
     Vous pouvez voir que la variable tableau (<varname>a</varname>) tout comme le second élément
     (<varname>1</varname>) pointent désormais vers un conteneur dont le "refcount" vaut
     <literal>2</literal>. Les "..." sur l'affichage indiquent une récursion et représentent donc
     le tableau lui-même.
    </para>
    <para>
     Comme avant, supprimer une variable supprime son symbole et le refcount est décrémenté. Donc si
     nous supprimons la variable <varname>$a</varname> après son effectation, le refcount du conteneur
     sur lequel pointe <varname>$a</varname> et l'élément "1" sera décrémenté de une unité, de "2"
     vers "1". Ceci est représenté par:
    </para>
    <para>
     <example>
      <title>Suppression de <varname>$a</varname></title>
      <screen>
<![CDATA[
(refcount=1, is_ref=1)=array (
   0 => (refcount=1, is_ref=0)='one',
   1 => (refcount=1, is_ref=1)=...
)
]]>
      </screen>
      <para>Ou graphiquement</para>
      <mediaobject>
       <alt>Zvals après suppression du tableau contenant une référence circulaire, fuite mémoire</alt>
       <imageobject>
        <imagedata fileref="en/features/figures/leak-array.png" format="PNG"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </example>
    </para>
   </sect2>

   <sect2 xml:id="features.gc.cleanup-problems">
    <title>Problèmes de nettoyage</title>
    <para>
     Bien qu'il n'y ait plus aucun symbole dans l'espace de variables courant qui pointe
     vers cette structure, elle ne peut être nettoyée car l'élément du tableau
     "1" pointe toujours vers ce même tableau. Comme il n'y a plus de symbole externe
     pointant vers cette structure, l'utilisateur ne peut plus la nettoyer manuellement,
     il y a donc fuite mémoire. Heureusement, PHP va détruire cette structure à la fin de
     la requête, mais avant cette étape, la mémoire n'est pas libérée. Cette situation se
     produit souvent lorsque qu'un enfant pointe vers son parent. Notamment avec les objets
     qui sont utilisés par référence implicitement.
    </para>
    <para>
     Ceci ne devrait pas être un problème si ça arrive une ou deux fois, mais s'il y a des
     centaines ou des milliers de situations similaires dans un même programme, alors cela
     peut devenir un problème important. Ceci en particulier pour les scripts démons dans
     lesquels la requête ne termine jamais, ou encore dans une grosse suite de tests unitaires.
     Ce dernier cas a été rencontré en lançant les tests du composant Template de la
     bibliothèque eZ Components. Dans certains cas, la suite de tests nécessitait 2Go de mémoire,
     ce que le serveur ne pouvait alors fournir.
    </para>
   </sect2>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="features.gc.collecting-cycles">
   <title>Cycles de nettoyage</title>
   <para>
    Traditionnellement, les mécanismes de comptage des références comme utilisés dans PHP
    auparavant ne pouvaient détecter les fuites mémoires dûes à des références circulaires.
    Depuis PHP 5.3.0, un algorithme synchrone issue de l'analyse
    <link xlink:href='&url.gc-paper;'>Concurrent Cycle Collection in Reference Counted Systems</link>
    est utilisé pour répondre à ce problème particulier.
   </para>
   <para>
    Une explication complète du fonctionnement de l'algorithme serait hors de portée pour cette section,
    mais nous allons ici détailler les principes de base. D'abord, nous allons établir quelques règles.
    Si un refcount est incrémenté, le conteneur est toujours utilisé, donc pas nettoyé. Si le refcount
    est décrémenté et atteint zéro, le conteneur zval peut être supprimé et la mémoire libérée. Ceci signifie
    que les cycles de nettoyages ne peuvent intervenir que lorsque le refcount est décrémenté vers une valeur
    différente de zéro. Ensuite, dans un cycle de nettoyage, il est possible de détecter les déchets en
    vérifiant s'il est possible ou non de décrémenter leur refcount de une unité en vérifiant quelles zvals
    ont un refcount à zéro.
   </para>
   <para>
     <mediaobject>
      <alt>Algorithme de collecte des déchets</alt>
      <imageobject>
       <imagedata fileref="en/features/figures/gc-algorithm.png" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
   </para>
   <para>
    Pour éviter d'appeler la routine de nettoyage à chaque décrémentation de refcount possible,
    l'algorithme place toutes les zval racines dans un "tampon de racines" (en les marquant).
    Il s'assure aussi que chaque racine n'apparait qu'une seule fois dans le tampon. Le
    mécanisme de nettoyage intervient alors lorsque le tampon est plein. Voyez l'étape A
    sur la figure ci-dessus.
   </para>
   <para>
    A l'étape B, l'algorithme lance une recherche sur toutes les racines possibles afin de
    décrémenter de une unité les refcounts de toutes les zvals qu'il trouve, en faisant bien
    attention de ne pas décrémenter 2 fois le refcount de la même zval (en les marquant
    comme "grises"). Dans l'étape C, l'algorithme relance une recherche sur toutes les racines
    possibles et scrute la valeur de refcount de chaque zval. S'il trouve un refcount à zéro,
    la zval est marquée comme "blanche" (bleu sur la figure). S'il trouve autre chose que zéro,
    il annule sa décrémentation en refaisant une recherche à partir de ce noeud, et les
    marque comme "noires" à nouveau. Dans la dernière étape, D, l'algorithme parcours tout le
    tampon des racines et les supprime, tout en scrutant chaque zval, toute zval marquée
    comme "blanche" à l'étape précédente est alors supprimée de la mémoire.
   </para>
   <para>
    Maintenant que vous savez globalement comment fonctionne l'algorithme, nous allons
    voir comment il a été intégré dans PHP. Par défaut, le ramasse-miettes de PHP est
    activé. Il existe cependant une options de &php.ini; pour changer cela :
    <option>zend.enable_gc</option>.
   </para>
   <para>
    Lorsque le ramasse-miettes est activé, l'algorithme de recherche des cycles tel que
    décrit au dessus est exécuté à chaque fois que le tampon est plein. Le tampon de
    racines a une taille fixée à 10.000 racines (ce paramètre est changeable grâce à
    <literal>GC_ROOT_BUFFER_MAX_ENTRIES</literal> dans <literal>Zend/zend_gc.c</literal>
    dans le code source de PHP, une recompilation est donc nécessaire). Si le ramasse-
    miettes est désactivé, la recherche des cycles l'est aussi. Cependant, les racines
    probables seront toujours enregistrées dans le tampon, ceci ne dépend pas de l'activation
    du ramasse-miettes.
   </para>
   <para>
    Si le tampon est plein alors que le mécanisme est désactivé, alors plus aucune racine
    ne pourra y être insérée. Ces racines ne seront donc pas analysées par l'algorithme au
    besoin, et si elles représentaient des références circulaires, il y aura fuite
    mémoire.
   </para>
   <para>
    La raison pour laquelle les racines possibles sont tout de même enregistrées dans le tampon
    même si le mécanisme est désactivé est qu'il aurait été trop couteux de vérifier l'activation
    éventuelle du mécanisme à chaque tentative d'ajout d'une racine dans le tampon. Le mécanisme
    de ramasse-miettes et d'analyse peut être lui, couteux en temps.
   </para>
   <para>
    En plus de pouvoir changer la valeur du paramètre de configuration
    <option>zend.enable_gc</option>, vous pouvez aussi activer ou désactiver le mécanisme de
    ramasse-miettes en appelant les fonctions <function>gc_enable</function> ou
    <function>gc_disable</function> respectivement. Ceci aura le même effet que de modifier
    le paramètre de configuration. Vous avez de plus la possibilité de forcer le passe du
    ramasse-miettes à un moment donné dans votre script, même si le tampon n'est pas encore
    complètement plein. Utilisez pour cela la fonction <function>gc_collect_cycles</function>,
    cette fonction retournera le nombre de cycles alors collectés.
   </para>
   <para>
    Vous pouvez prendre le contrôle en désactivant le ramasse-miettes ou en le
    forçant à passer à un moment donné car certaines parties de votre application
    peuvent être gourmandes en temps de traitement auquel cas vous pouvez désactiver
    le ramasse-miettes. Vous risquez à ce moment là des fuites mémoires. Vous
    pourriez vouloir déclencher manuellement le processus grâce à
    <function>gc_collect_cycles</function> juste avant l'appel à
    <function>gc_disable</function> pour libérer de la mémoire. Ceci laissera un tampon
    vidé et il y aura plus d'espace pour des racines probables (surtout lorsque
    le mécanisme est désactivé).
   </para>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="features.gc.performance-considerations">
   <title>Considerations sur les performances</title>
   <para>
    Nous avons déja vu dans les sections précédentes que la collecte des racines probables
    avait un impact très léger sur les performances, mais c'est lorsqu'on compare PHP5.2 à
    PHP5.3. Même si l'enregistrement des racines probables est plus lent que de pas les
    enregistrer du tout, comme dans PHP5.2, d'autres changements durant l'éxécution de PHP5.3
    font de cette opération une opération quasi indolore au niveau des performances.
   </para>
   <para>
    Il y a deux axes pour étudier les performances avec GC. D'abord l'empreinte mémoire et ensuite
    le temps d'éxécution pour nettoyer la mémoire. Nous allons étudier ces deux axes.
   </para>

   <sect2 xml:id="features.gc.performance-considerations.reduced-mem">
    <title>Empreinte mémoire réduite</title>
    <para>
     D'abord, la raison principale de l'implémentation du mécanisme de collecte des déchets
     est la réduction de la mémoire consommée en nettoyant les références circulaires aussitôt
     que possible. Dans PHP, ceci arrive lorsque le tampon de racines est plein, ou lorsque la
     fonction <function>gc_collect_cycles</function> est appelée. Sur le graphe ci-après, nous
     affichons l'utilisation mémoire d'un script dans PHP5.2 et PHP5.3, en excluant la mémoire
     obligatoire que PHP consomme pour lui-même au démarrage.
    </para>
    <para>
     <example>
      <title>Exemple d'utilisation mémoire</title>
      <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
class Foo
{
    public $var = '3.141592654';
}

$baseMemory = memory_get_usage();

for ( $i = 0; $i <= 100000; $i++ )
{
    $a = new Foo;
    $a->self = $a;
    if ( $i % 500 === 0 )
    {
        echo sprintf( '%8d: ', $i ), memory_get_usage() - $baseMemory, "\n";
    }
}
?>
]]>
      </programlisting>
      <mediaobject>
       <alt>Comparaison de la consommation mémoire entre PHP 5.2 et PHP 5.3</alt>
       <imageobject>
        <imagedata fileref="en/features/figures/gc-benchmark.png" format="PNG"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </example>
    </para>
    <para>
     L'exemple est étuidé pour, nous allons créer un objet possédant un attribut le référençant
     lui-même. Lorsque la variable <varname>$a</varname> dans le script est réassignée à la
     prochaine itération, une fuite mémoire apparaitra. Dans ce cas, les deux conteneurs zval
     fuient (la zval de l'objet et celle de l'attribut), mais seulement une racine possible
     est trouvée : la variable qui a été supprimée. Lorsque le tampon de racines est plein après
     10.000 itérations (un total de 10.000 racines possibles), le mécanisme de collection des
     déchets entre en jeu et libère la mémoire associée à ces racines probables. Cela se voit
     très clairement sur les graphes d'utilisation mémoire de PHP5.3. Après chaques 10.000
     itérations, le mécanisme se déclenche et libère la mémoire associée aux variables références
     circulaires. Le diagramme montre que l'utilisation maximale de mémoire de PHP5.3 est d'environ
     9Mo là où PHP5.2 n'arrête pas d'en consommer.
    </para>
   </sect2>

   <sect2 xml:id="features.gc.performance-considerations.slowdowns">
    <title>Ralentissement durant l'exécution</title>
    <para>
     Le second point concernant les performances du mécanisme de collecte des déchets (GC)
     est le temps pris par le mécanisme pour libérer la mémoire "gaspillée". Pour voir cet
     impact, nous allons modifier le script précédent afin d'avoir un nombre d'itérations
     beaucoup plus élevé. Le script ressemble à:
    </para>
    <para>
     <example>
      <title>Impact de GC sur les performances</title>
      <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
class Foo
{
    public $var = '3.141592654';
}

for ( $i = 0; $i <= 1000000; $i++ )
{
    $a = new Foo;
    $a->self = $a;
}

echo memory_get_peak_usage(), "\n";
?>
]]>
      </programlisting>
     </example>
    </para>
    <para>
     Nous allons lancer ce script 2 fois, une fois avec
     <option>zend.enable_gc</option> à on, et une fois à off:
    </para>
    <para>
     <example>
      <title>Lancement du script ci-dessus</title>
      <programlisting role="shell">
<![CDATA[
time php -dzend.enable_gc=0 -dmemory_limit=-1 -n example2.php
# and
time php -dzend.enable_gc=1 -dmemory_limit=-1 -n example2.php
]]>
      </programlisting>
     </example>
    </para>
    <para>
     Sur ma machine, la première commande semble durer tout le temps 10,7 secondes,
     alors que la seconde commande prend environ 11,4 secondes. Un ralentissement de
     7% environ. Cependant, la quantité totale de mémoire utilisée par le script est réduite
     de 98% passant de 931Mo à 10Mo. Ce benchmark n'est pas très scientifique ou même
     représentatif d'applications réelles, mais il démontre concrètement en quoi le mécanisme
     de collecte des déchets peut être utile concernant la consommation mémoire. Le bon point
     est que le ralentissement est toujours de 7%, dans le cas particulier de ce script, alors
     que la mémoire restaurée sera de plus en plus importante au fur et à mesure que
     des références circulaires apparaitront durant l'éxécution.
    </para>
   </sect2>

   <sect2 xml:id="features.gc.performance-considerations.internal-stats">
    <title>Statistiques internes du GC de PHP</title>
    <para>
     Il est possible d'obtenir quelques informations concernant le mécanisme de collecte
     des déchets interne à PHP. Mais pour cela, il faut recompiler PHP avec le support
     du benchmarking et de la collection de données. Vous devrez passer la variable
     d'environnement <literal>CFLAGS</literal> avec <literal>-DGC_BENCH=1</literal> avant
     de lancer <literal>./configure</literal>. L'exemple suivant démontre cela:
    </para>
    <para>
     <example>
      <title>Recompiler PHP pour le support du benchmark du GC</title>
      <programlisting role="shell">
<![CDATA[
export CFLAGS=-DGC_BENCH=1
./config.nice
make clean
make
]]>
      </programlisting>
     </example>
    </para>
    <para>
     Lorsque vous ré-éxécutez le code du script ci-dessus avec un PHP fraichement
     reconstruit, vous devriez voir le résultat suivant après l'éxecution:
    </para>
    <para>
     <example>
      <title>Statistiques GC</title>
      <programlisting role="shell">
<![CDATA[
GC Statistics
-------------
Runs:               110
Collected:          2072204
Root buffer length: 0
Root buffer peak:   10000

      Possible            Remove from  Marked
        Root    Buffered     buffer     grey
      --------  --------  -----------  ------
ZVAL   7175487   1491291    1241690   3611871
ZOBJ  28506264   1527980     677581   1025731
]]>
      </programlisting>
     </example>
    </para>
    <para>
     Les statistiques les plus descriptives sont affichées dans le premier bloc. Vous voyez
     que le mécanisme de collecte des dechets a été déclenché 110 fois, et au total ce sont
     plus de 2 millions d'allocations mémoires qui ont été libérées durant ces 110 passages.
     Dès lors que le mécanisme est intervenu une seule fois, le pic du buffer racine est toujours
     de 10000.
    </para>
   </sect2>

   <sect2 xml:id="features.gc.performance-considerations.conclusion">
    <title>Conclusion</title>
    <para>
     De manière générale, la collection des dechets en PHP ne causera un ralentissement
     que lorsque le cycle tournera, ainsi dans les scripts normaux il ne devrait pas y avoir
     de ressenti de ce ralentissement.
    </para>
    <para>
     Cependant, lorsque le cycle de collection de déchets sera enclenché dans des scripts
     normaux, la réduction de l'empreinte mémoire permettra alors d'éxécuter plus de scripts
     en parallèle.
    </para>
    <para>
     Les avantages se sentent plus dans le cas de scripts démons ou devant tourner longtemps.
     Aussi, concernant les applications <link xlink:href="&url.php.gtk;">PHP-GTK</link> qui souvent
     tournent plus longtemps que des scripts pour le Web, le nouveau mécanisme devrait réduire
     significativement les fuites mémoires sur le long terme.
    </para>
   </sect2>
  </sect1>
 </chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
