<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- $Revision$ -->
<!-- EN-Revision: cd09fab47b40563cb8b2316d817efc973d991713 Maintainer: yannick Status: ready -->
<!-- Reviewed: no -->

<book xml:id="book.mysqlnd-memcache" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
 <title>Plugin Mysqlnd Memcache</title>
 <titleabbrev>mysqlnd_memcache</titleabbrev>

 <preface xml:id="intro.mysqlnd-memcache">
  &reftitle.intro;
  <para>
   Le plugin mysqlnd memcache (<literal>mysqlnd_memcache</literal>)
   est une extension PHP pour traduire de façon transparente le SQL en
   requêtes pour le plugin MySQL InnoDB Memcached Daemon (plugin côté serveur).
   Il inclut un support expérimental pour le Daémon MySQL Cluster Memcached.
   Le plugin côté serveur fournit un accès aux données stockées dans
   des tables MySQL InnoDB (respectivement MySQL Cluster NDB) en utilisant
   le protocole Memcache. Cette extension PHP, qui supporte toutes les extensions
   PHP MySQL qui utilisent <link linkend="book.mysqlnd">mysqlnd</link>, va identifier
   les tables exportées de cette façon, et va traduire les requêtes SELECT
   en requêtes Memcache.
  </para>
  <mediaobject>
   <alt>Flux de données mysqlnd_memcache</alt>
   <imageobject>
    <imagedata fileref="en/reference/mysqlnd_memcache/figures/mymemflow.png"/>
   </imageobject>
  </mediaobject>
  <note>
   <para>
    Ce plugin dépend du plugin MySQL InnoDB Memcached Daemon. Il n'est pas fourni
    pour être utilisé avec un Memcache seul. Pour un gestionnaire de cache
    générique utilisant Memcache, utilisez plutôt <link linkend="book.mysqlnd-qc">
    le plugin de mise en cache de requête mysqlnd</link>. Pour un accès
    direct à Memcache, tournez-vous du côté des extensions
    <link linkend="book.memcache">memcache</link> et
    <link linkend="book.memcached">memcached</link>.
   </para>
  </note>
  <para>
   Le driver natif MySQL pour PHP est une bibliothèque C qui fonctionne
   avec PHP depuis PHP 5.3.0. Il agit comme remplaçant de la bibliothèque
   cliente MySQL (libmysqlclient). L'utilisation de mysqlnd a plusieurs
   avantages : aucune extension à télépharger n'est nécessaire, car il est fourni
   avec PHP, il est sous licence PHP, il consomme moins de mémoire dans certain
   cas, et il contient de nouvelles fonctionnalités comme les requêtes asynchrones.
  </para>
  <para>
   <literal>mysqlnd_mmemcache</literal> opère, dans la plupart des cas,
   de façon transparente d'un point de vue utilisateur. Le plugin mysqlnd
   memcache supporte toutes les applications PHP, et toutes les extensions
   MySQL de PHP. Il ne modifie en rien les APIs existantes. Aussi, il peut
   être utilisé très facilement avec toutes les applications PHP existantes.
  </para>
  <para>
   Le plugin MySQL Memcache ajoute des méthodes d'accès de type clé-valeur
   pour les données stockées dans des tables InnoDB resp. NDB (MySQL Cluster) SQL
   via le protocole Memcache. Ce type d'accès est bien plus rapide que
   d'utiliser SQL.
  </para>
  <section xml:id="mysqlnd-memcache.key-features">
   <title>fonctionnalités clés</title>
   <para>
    Voici les fonctionnalités clés de PECL/mysqlnd_memcache :
   </para>
   <para>
    <itemizedlist>
     <listitem>
      <para>
       De possible bénéfice en terme de performance
      </para>
      <para>
       <itemizedlist>
        <listitem>
         <para>
          Côté client : protocole léger.
         </para>
        </listitem>
        <listitem>
         <para>
          Côté serveur : aucune analyse SQL, accès direct au stockage.
         </para>
        </listitem>
        <listitem>
         <para>
          Vous pouvez utiliser nos propres tests de performance !
          Les résultats de ces tests sont hautement dépendants de la configuration
          et du matériel utilisés.
         </para>
        </listitem>
       </itemizedlist>
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </para>
  </section>

  <section xml:id="mysqlnd-memcache.limitations">
   <title>Limitations</title>
   <para>
    La version initiale n'est pas sécurisé niveau binaire. En raison de la
    façon dont le plugin MySQL Memcache fonctionne, il y a des restrictions
    au niveau des séparateurs.
   </para>
   <para>
    Les requêtes préparées et asynchrones ne sont pas supportées.
    Le support des méta-données du jeu de résultats est limité.
   </para>
   <para>
    Les informations de mappage des tables accessibles via Memcache
    ne sont pas mises en cache dans le plugin entre les requêtes,
    mais récupérées depuis le serveur MySQL à chaque fois qu'une connexion
    MySQL est associée avec une connexion Memcache. Voir la fonction
    <function>mysqlnd_memcache_set</function> pour plus de détails.
   </para>
  </section>

  <section xml:id="mysqlnd-memcache.name">
   <title>A propos du nom</title>
   <para>
    Le raccourci <literal>mysqlnd_memcache</literal> signifie
    <literal>mysqlnd memcache plugin</literal>. Memcache se repose
    sur le plugin MySQL Memcache pour InnoDB et NDB (MySQL Cluster).
    Le plugin n'est pas lié au serveur de cache Memcache.
   </para>
  </section>
 </preface>

 &reference.mysqlnd-memcache.quickstart;
 &reference.mysqlnd-memcache.setup;
 &reference.mysqlnd-memcache.constants;
 &reference.mysqlnd-memcache.reference;
 &reference.mysqlnd-memcache.changes;

</book>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
