<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- $Revision$ -->
<!-- EN-Revision: e123b9853263d0dbc088083fc87a6088bf62276e Maintainer: yannick Status: ready -->
<!-- Reviewed: no -->

<book xml:id="book.cairo" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
 <title>Cairo</title>
 <titleabbrev>Cairo</titleabbrev>
 
 <preface xml:id="intro.cairo">
  &reftitle.intro;
  <para>
   Cairo est une extension native PHP pour créer et modifier des graphiques
   en utilisant la bibliothèque graphique Cairo.
  </para>
  <para>
   La bibliothèque graphique Cairo est une bibliothèque 2D écrite en C avec
   un support pour plusieurs périphériques de sortie. Actuellement, les
   périphériques de sortie incluent le X Window System, Quartz, Win32, les
   buffers d'images, PostScript, PDF, et les fichiers SVG. Il existe aussi un
   support expérimental pour OpenGL (via glitz), XCB, BeOS, OS/2, et DirectFB.
   La bibliothèque supporte également 2 types de manipulation de textes et d'interface.
   L'API "toy" fournit 2 niveaux de qualités, et l'API glyphs, bien que totalement
   fonctionnelle, fonctionne mieux avec une bibliothèque d'aide comme pango.
   Le support des polices de caractères inclut FreeType, Quartz, Win32, et
   les polices définies par l'utilisateur.
  </para>
  <para>
   Il y a 2 types d'infographie : vectorielle et matricielle. Les graphiques
   matricielles sont des représentations d'images sous forme de tableaux de pixels.
   Les graphiques vectorielles utilisent des primitives géométriques comme les points,
   les lignes, les courbes ou les polygones pour représenter les images. Les primitives
   sont créées en utilisant des équations mathématiques. La bibliothèque Cairo aborde
   les graphiques de façon vectorielle, permettant une taille plus petite,
   un zoom infini, mais aussi de déplacer, redimensionner et effectuer des rotations
   sans dégrader la qualité de l'image.
  </para>
  <para>
   Les opérations possibles avec la bibliothèque graphique Cairo incluent
   le dessin et le remplissage de courbes cubiques de Bézier, la transformation
   et la composition d'images transparentes, mais aussi le traitement de texte
   anti-crénelé. Toutes les opérations de dessin peuvent être transformées
   par toutes les transformations affines (mise à l'échelle, rotation, cisaillement
   et d'autres). Elles sont similaires aux opérations de dessin en
   PostScript et PDF.
  </para>
  <para>
   L'extension PHP Cairo est prévue pour fournir un support de toutes les polices
   et toutes les interfaces officiellement supportées, permettant ainsi de fournir
   aux utilisateurs PHP toutes les fonctionnalités disponibles de Cairo.
  </para>
  
 </preface>
 
 &reference.cairo.setup;
 &reference.cairo.constants;
 &reference.cairo.examples;
 &reference.cairo.reference;
 
 &reference.cairo.cairo;
 &reference.cairo.cairocontext;
 &reference.cairo.cairoexception;
 &reference.cairo.cairostatus;
 
 &reference.cairo.cairosurface;
 &reference.cairo.cairosvgsurface;
 &reference.cairo.cairoimagesurface;
 &reference.cairo.cairopdfsurface;
 &reference.cairo.cairopssurface;
 &reference.cairo.cairosurfacetype;
 
 
 &reference.cairo.cairofontface;
 &reference.cairo.cairofontoptions;
 &reference.cairo.cairofontslant;
 &reference.cairo.cairofonttype;
 &reference.cairo.cairofontweight;
 &reference.cairo.cairoscaledfont;
 &reference.cairo.cairotoyfontface;
 
 &reference.cairo.cairopatterntype;
 &reference.cairo.cairopattern;
 &reference.cairo.cairogradientpattern;
 &reference.cairo.cairosolidpattern;
 &reference.cairo.cairosurfacepattern;
 &reference.cairo.cairolineargradient;
 &reference.cairo.cairoradialgradient;
 
 &reference.cairo.cairoantialias;
 &reference.cairo.cairocontent;
 &reference.cairo.cairoextend;
 &reference.cairo.cairoformat;
 &reference.cairo.cairofillrule;
 &reference.cairo.cairofilter;
 &reference.cairo.cairohintmetrics;
 &reference.cairo.cairohintstyle;
 &reference.cairo.cairolinecap;
 &reference.cairo.cairolinejoin;
 &reference.cairo.cairomatrix;
 &reference.cairo.cairooperator;
 &reference.cairo.cairopath;
 &reference.cairo.cairopslevel;
 &reference.cairo.cairosubpixelorder;
 &reference.cairo.cairosvgversion;
</book>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->

