<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- $Revision: 1.4 $ -->
<!-- EN-Revision: 1.2 Maintainer: yannick Status: ready -->
<!-- Reviewed: no -->

<chapter xml:id="sdo.das.rel.limitations" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
 <title>Limitations</title>
 <para>
  Il y a les limitations suivantes dans la version courante de DAS
  Relationnel :
  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>
     Aucun support pour les données &null;. Il n'y a pas de support pour les
     types de SQL NULL. Cela n'est pas légal d'assigner une donnée PHP
     NULL à une propriété d'objet de données et le DAS Relationnel
     n'écriera pas en tant que NULL à la base de données. Si des données
     &null; sont trouvées dans la base de données dans une requête, la
     propriété restera non fixée.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Seulement deux types de relation SDO. Les métadonnées décrient plus bas
     permettent le DAS Relationnel de modéliser seulement deux types de
     relation SDO : relations contenues de valeurs multiples et les
     références contenues de valeurs simples. Dans SDO, si une
     propriété décrit une relation simple ou de valeurs multiples, et si
     c'est contenu ou non contenu, elle est indépendante. La plage complète
     des possibilités que SDO autorise ne peut être défini au complet. Il
     peut y avoir des relations qui peuvent être utiles pour modéliser mais
     que l'implémentation courante ne peut gérer.
     Un exemple est de relation de simples valeurs contenues.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Aucun support pour la plage complète des types de données SDO. Le DAS
     Relationnel définit des propriétés primitives dans le modèle SDO en
     tant qu'un type de &string;. SDO définit un ensemble de types plus
     riche contenant des types entier, valeur à virgule flottante, booléen
     et des données et de temps. Une &string; est adéquate pour les
     buts de DAS Relationnel puisque la combinaison de PHP, PDO et les
     bases de données assurera que les valeurs passées en tant que chaînes
     de caractères seront converties au bon type avant d'être envoyées à la
     base de données. Cela affecte certains scénarios dans lesquels DAS
     Relationnel doit travailler avec un graphique de données qui est venu
     ou ira à un différent DAS.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Seulement une clé étrangère par table.
     Les métadonnées fournissent seulement le moyen de spécifier une clé
     étrangère par table. Cette clé étrangère peut établir une
     correspondance à un ou deux types de relations SDO supportés.
     Évidemment, il y a des scénarios qui ne peuvent être décrits sous cette
     limitation - il n'est pas possible d'avoir deux références non
     contenues d'une table à une autre par exemple.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
 </para>
</chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"../../../manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->

