<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!-- $Revision: 1.4 $ -->
<!-- EN-Revision: 1.2 Maintainer: yannick Status: ready -->
<!-- Reviewed: no -->

<chapter xml:id="sdodasrel.setup" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
 &reftitle.setup;

 <!-- {{{ Requirements -->
 <section xml:id="sdodasrel.requirements">
  &reftitle.required;
  <para>
   Le DAS Relationnel requiert que l'extension SDO soit installée.
   L'extension SDO requiert une version de PHP 5.1 et le DAS Relationnel
   requiert une version récente qui contient une mise à jour importante de
   PDO. Les informations les plus à jours à propos des niveaux requis de
   PHP devrait être trouvées dans le changelog pour ce paquetage sur PECL.
   Au moment que nous écrivons cette documentation, le DAS Relationnel
   requiert le plus récent niveau de bêta de PHP 5.1, qui est PHP
   5.1.0.
  </para>
  <para>
   Le DAS Relationnel utilise le PDO pour accéder à une base de données
   relationnelle et devrait fonctionner avec une variété différente de bases
   de données. Au moment que nous écrivons cette documentation, cela a été
   testé avec les configurations suivantes
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      MySQL 4.1.14, sur Windows.
      Le DAS Relationnel opère correctement avec le pilote php_pdo_mysql qui
      vient avec les programmes préconfigurés de PHP 5.1.0.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      MySQL 4.1.13, sur Linux.
      Il est nécessaire d'avoir le plus récent pilote de PDO pour MySQL, qui
      vient avec un PHP. 5.1.0. Il se peut qu'il soit nécessaire de
      désinstaller les pilotes utilisés qui seraient venus de PECL en
      utilisant
      <command>pear uninstall pdo_mysql</command>
      . Vous devrez configurer votre PHP avec l'option
      <command>--with-pdo-mysql</command>.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      DB2 8.2 Édition Personnelle, sur Windows.
      Le DAS Relationnel opère correctement avec le pilote php_pdo_odbc qui
      vient avec les programmes préconfigurés binaires de PHP 5.1.0.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      DB2 8.2 Édition Personnelle de Développeur, sur Linux.
      L'édition e Développeur est requise puisqu'elle contient les fichiers
      d'inclusion requis lorsque PHP est configuré et bâti. Vous devrez
      configurer PHP avec l'option
      <command>--with-pdo-odbc=ibm-db2</command>.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </para>

  <para>
   Le DAS Relationnel applique les changements à la base de données à
   l'intérieur de transactions délimitées par l'utilisateur : cela appel la
   méthode
   <function>PDO::beginTransaction</function>
   avant de commencer à appliquer les changements et
   <function>PDO::commit</function>
   ou
   <function>PDO::rollback</function>
   lorsque c'est complété.
   Peu importe la base de données qui est choisie, la base de données et le
   pilote PDO pour cette base de données doivent supporter ces appels.
  </para>
 </section>
 <!-- }}} -->

 <!-- {{{ Installation -->
 <section xml:id="sdodasrel.installation">
  &reftitle.install;
  <para>
   Les instructions d'installation pour tous les composants SDO sont dans la
   section d'<link linkend="sdo.installation">installation</link> de la
   documentation SDO.
  </para>
  <para>
   Dans tous les cas, les faits essentiels sont que le DAS Relationnel est
   écrit en PHP et devrait être placé quelque part dans le
   <link linkend="ini.include-path">include_path</link>
   de PHP.
  </para>

  <para>
   Votre application devra bien sur inclure le DAS Relationnel avec une ligne
   comme cela :
   <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
require_once 'SDO/DAS/Relational.php';
?>
]]>
   </programlisting>
  </para>
 </section>
 <!-- }}} -->

 <!-- {{{ Configuration -->
 <section xml:id="sdodasrel.configuration">
  &reftitle.runtime;
  &no.config;
  <section xml:id='sdo.das.rel.tracing'>
   <title>Suivi</title>
   <para>
    Vous pouvez être intéressé de voir les requêtes SQL qui sont générées afin
    d'appliquer les changements à la base de données. Dans le haut du fichier
    <filename>SDO/DAS/Relational.php</filename>,
    vous trouvez un certain nombre de constantes qui contrôle si le processus
    de construction et d'exécution des requêtes SQL doivent être suivies.
    Essayez la configuration
    <varname>DEBUG_EXECUTE_PLAN</varname>
    à &true; pour voir les requêtes SQL générées.
   </para>
  </section>
 </section>
 <!-- }}} -->

 <!-- {{{ Resources -->
 <section xml:id="sdodasrel.resources">
  &reftitle.resources;
  &no.resource;
 </section>
 <!-- }}} -->

</chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"../../../manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->

